<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>SheronW</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://blog.sheronw.xyz/"/>
  <updated>2019-08-17T13:45:14.513Z</updated>
  <id>https://blog.sheronw.xyz/</id>
  
  <author>
    <name>SheronW</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Non-parametric Tests笔记</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2019/06/25/Non-parametric%20Tests/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2019/06/25/Non-parametric Tests/</id>
    <published>2019-06-25T16:43:35.000Z</published>
    <updated>2019-08-17T13:45:14.513Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>ranking: make lowest value to be rank 1, seond lowest value to be rank 2… and then analysis</p><p>procedure: </p><ol><li>carry out the analysis in R</li><li>how to interpret</li><li>how to report the results</li></ol><a id="more"></a><h2 id="the-Wilcoxon-rank-sum-test-Mann-Whitney-test"><a href="#the-Wilcoxon-rank-sum-test-Mann-Whitney-test" class="headerlink" title="the Wilcoxon rank-sum test(Mann-Whitney test)"></a>the Wilcoxon rank-sum test(Mann-Whitney test)</h2><p><strong>comparing two independent conditions</strong></p><p>compares two conditions when different participants take part in each condition and the resulting data violate any assumption of the independent t-test</p><h3 id="原理"><a href="#原理" class="headerlink" title="原理"></a>原理</h3><p>将两组数据标上标签，然后放在一起排序。最小值为rank 1，第二小的为rank 2，然后以此类推……</p><p>注意，如果有多个值相同（tied scores），那他们的rank统一为potential rank的平均值。potential rank就是假设他们不同的话应该是什么rank。</p><p>然后再把相同组内的所有值的rank求和。</p><p>为了校正，各减去mean rank of the group，公式为N(N+1)/2。</p><p>（N为每个组的人数，其实这个就是等差数列1…N的和最后除以N）</p><p>以上的计算结果为test statistic，取较小的那个值（？存疑）</p><p>然后计算associated p-value，其实可以用monte carlo method，就是从整个样本里随机抽取出来一个组，然后再次计算，看看是否符合我们的结果（其实不应该，因为这种情况下null hypothesis is true）——不过这个要反反复复取样本计算，对大的数据来说很不友好。</p><p>另外一种方法是normal approximation。</p><p>该方法并不强求数据本身是成正态分布的，而是认为我们一次一次取样本计算的上述结果应该是成正态分布的。</p><p>我们可以算出标准差，然后算z，然后算p-value。</p><p>当然对R来说，如果你用这个方法算，它默认会加上一个continuity correction，因为政坛分布本身是平滑曲线，但我们的数据分成了rank所以不是平滑的，因此校正之后会把你的p-value稍微拉高一点。</p><h3 id="calculating-effect-size"><a href="#calculating-effect-size" class="headerlink" title="calculating effect size"></a>calculating effect size</h3><p>r=z/sqrt(N)</p><p>在R中计算z-score的方法：qnorm(xxmodel$p.value/2)</p><p>if p-value&lt;0.05, then the two groups are significantly different</p><h2 id="the-Wilcoxon-signed-rank-test"><a href="#the-Wilcoxon-signed-rank-test" class="headerlink" title="the Wilcoxon signed-rank test"></a>the Wilcoxon signed-rank test</h2><p><strong>comparing two related conditions</strong></p><p>two set of scores, from the <strong>same</strong> participants, and the resulting data violate an assumption of the dependent t-test</p><h3 id="原理-1"><a href="#原理-1" class="headerlink" title="原理"></a>原理</h3><p>对所有的数据：state 2 - state 1（如果差为0，那么直接筛掉该数据）</p><p>然后根据结果的绝对值的大小对数据进行rank分配，处理tied scores的方法相同</p><p>然后把数据分为差大于零和差小于零两种，求sum of positive ranks和sum of negative ranks</p><p>最终的test statistic为这两个结果里比较小的那个</p><p>然后计算significance of the test statistic（公式见课本p668下面），注意样本总数不算差为零的那几个</p><p>mean和standard error的计算方法见p670</p><p>计算effect size见p673</p><p>if p-value&lt;0.05, then the two groups are significantly different</p><h2 id="Kruskal-Wallis-test"><a href="#Kruskal-Wallis-test" class="headerlink" title="Kruskal-Wallis test"></a>Kruskal-Wallis test</h2><p><strong>comparing several conditions when different participants take part in each condition and the resulting data violate an assumption of one-way independent ANOVA</strong></p><p>和wilcoxon rank-sum类似，一开始先把各组数据放在一起排rank，然和把各组的rank求和。</p><p>各组的test statistic H有一个很复杂的公式，见p767最下面15.1</p><h4 id="post-hoc-test"><a href="#post-hoc-test" class="headerlink" title="post hoc test"></a>post hoc test</h4><p>对于所有可能的两两比较，都进行一次wilcoxon rank-sum test，公式见p681的15.2</p><p>R中的方法见p683</p><p>if p-value&lt;0.05, then the two groups are significantly different</p><h4 id="the-Jonckheere-Terpstra-test"><a href="#the-Jonckheere-Terpstra-test" class="headerlink" title="the Jonckheere-Terpstra test"></a>the Jonckheere-Terpstra test</h4><p>和Kruskal-Wallis test类似，只是包括了the order of the groups是否有意义的信息。</p><p>R中的方法见p685</p><h2 id="Friedman’s-test"><a href="#Friedman’s-test" class="headerlink" title="Friedman’s test"></a>Friedman’s test</h2><p><strong>differences between conditions when there are more than two conditions and the same participants have been used in all conditions(each case contributes several scores to the data)+violated an assumption of one-way repeated-measures ANOVA</strong></p><p>Friedman’s ANOVA</p><p>首先把不同的情况下的数据放在不同的列中，然后对<strong>每一行</strong>（也就是说每一个participants）中的列排rank（比如condition 2最小，那么它的rank是1，第二小的是condition 1，那么它的rank就是2……以此类推）</p><p>最后，将不同condition（也就是说每一列）的rank相加。test statistics F_r 的公式还是很复杂，见p689最上方</p><p>post hoc test的方法见p691的15.7.6.</p><p>if p-value&lt;0.05, then the two groups are significantly different</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;ranking: make lowest value to be rank 1, seond lowest value to be rank 2… and then analysis&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;procedure: &lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;carry out the analysis in R&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;how to interpret&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;how to report the results&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="研究相关" scheme="https://blog.sheronw.xyz/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9B%B8%E5%85%B3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Privacy &amp; Human Behavior in the Age of Information笔记</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2019/06/11/Privacy%20&amp;%20Human%20Behavior%20in%20the%20Age%20of%20Information/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2019/06/11/Privacy &amp; Human Behavior in the Age of Information/</id>
    <published>2019-06-11T19:45:10.000Z</published>
    <updated>2019-08-17T13:42:48.334Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>论文原文出自SCIENCE VOL 347，以下为阅读笔记。</p><p>main content: empirical research on privacy behavior</p><h3 id="Introduction"><a href="#Introduction" class="headerlink" title="Introduction"></a>Introduction</h3><p>背景：原本只是限于小圈子的、不可保留的内容如今都有迹可循，个人信息的收集与处理变得普遍。</p><p>一方面，不论是对公司还是对个人，信息的收集与处理都会带来许多方便，比如用医疗相关的大数据来研发更有效的药物；另一方面，个人信息的滥用可能会带来不可估量的影响，比如信息歧视、舆论操纵与监视等。</p><p>关于人们保护信息的能力与相关公共政策的讨论，如今有两种针锋相对的观点：第一种人认为人们能够根据自己的决策来保护好自己的信息隐私，过多的公共政策反而会干扰信息产业对人类带来的有益影响；另一种人认为，在日益复杂的信息世界中，人们很难权衡利弊、自行管理好自己的信息隐私，现有的一些工具已经不够用了，这个时候适当的公共政策与机构应该介入其中，从而抗衡商业团体和政府部门对于信息的收集与操纵。</p><p>本文试图探讨一些影响人们作出信息隐私决策的因素，以及这些决策是如何导致保护或者违反信息隐私安全的行为的。</p><a id="more"></a>  <p>探讨的因素主要有三个：</p><ul><li>人们在各种隐私权衡面前的不确定性，以及人们的偏好</li><li>由情境决定的隐私偏好——在不同的情况下，人们会做出不同的信息安全决策</li><li>信息隐私的偏好会受很多因素影响，因此具有一定的可塑性</li></ul><p>当然，这三个因素互相影响，就因为对隐私问题不够确定，所以人们倾向于从情境中寻找线索来作出决策，因此隐私偏好是由情境决定的；如果因此对情境加以干涉，那么人们的信息偏好也会受到影响，因此具有可塑性。</p><h3 id="Uncertainty"><a href="#Uncertainty" class="headerlink" title="Uncertainty"></a>Uncertainty</h3><p>人们会通过种种手段划定隐私与公开的界限，并且这种手段是自然发生的。不过，物理意义上的界限容易划分，但信息安全相关的边界具有模糊性，人们无法知道自己的信息安全是否、什么时候、被谁、在哪种程度上侵犯。</p><h4 id="信息不对称与不完整"><a href="#信息不对称与不完整" class="headerlink" title="信息不对称与不完整"></a>信息不对称与不完整</h4><p>造成这种不确定性的第一个因素是信息不对称与不完整。现代科技使信息的收集、处理变得用户不可见，人们对自己的信息被其他机构利用了多少这件事情毫无概念。</p><p>另外，人们想要判定自己的某种信息隐私相关的行为到底会造成哪些后果也很难。首先，一些信息安全隐患是无形的，比如人们可能不知道自己信息泄漏会给自己带来多少财产上的损失。其次，隐私是一把双刃剑，在损失它的同时，也会得到一些好处，例子就不提了。</p><p>如果将某种信息安全行为可能带来的损失与好处透明化（并且容易理解）的话，能够影响人们信息相关的决策。</p><h4 id="偏好"><a href="#偏好" class="headerlink" title="偏好"></a>偏好</h4><p>第二个因素是人们对于自己的偏好也有着不确定性。即使人们知道了自己的某种决策会对信息安全造成影响，他们也并不确定自己到底要不要这么做、或者这样好不好。相关研究发现其实人们对自己喜不喜欢某种商品或者服务、甚至人都没有一个明确的概念，更何况自己的隐私决策了。</p><p>首先，<strong>人们的态度与行为之间经常有着不确定性</strong>，即使人们有着对隐私警惕的态度，事实上也未必会做出相应的行为。</p><p>一种可能的解释方法是：广义上的「对隐私的态度」与狭义上的「相关的意图与行为」并不一定成正相关，人们可能这么想，但考虑到特定的情境并不会采取相应行为。但这个假说有一定问题——它无法解释一些态度与行为呈正相关的其他情况，并且没有考虑到错误估算利弊的情况。</p><p>其次，<strong>人们对于「用金钱来量化隐私」这件事也并不确定</strong>。当然了，在日常生活中，推断各种隐私行为的「估值」会受到各种各样的因素影响，尤其现在的情况是，信息分享相关的科技产品（比如各种社交媒体）发展比隐私保护的科技产品要发展得更好，以至于人们容易低估隐私相关的因素。</p><p>事实上，人们对隐私的估计可以具有诱导性，因此也未必可信。根据研究，人们只有得到隐私了之后才会珍惜，但要是没有这个东西就基本上也不会注意它了（。一些不法商家可能会这么诱导用户一开始就交出隐私，并且不再去考虑它</p><p>最后，其他的社会需求，比方说与别人分享、暴露自己的一些信息等，是会和隐私保护相矛盾的，而它们也同样重要。一方面适当的隐私让人安心，另一方面适当的暴露也让人安心，人类真是不好伺候（。</p><h3 id="Context-dependence"><a href="#Context-dependence" class="headerlink" title="Context-dependence"></a>Context-dependence</h3><p>正如前文所提到的那样，当人们不确定自己的偏好的时候，就会倾向于从情境中寻找线索，所以不同的情况下，人们对于隐私可能有着不同的考虑。并且，我们在很多情况下，对于「公共」和「隐私」的界限也并不明确——虽然大部分时间只会把秘密告诉自己关系最近的人，但有的时候却只和陌生人说。</p><h4 id="Sensible-Behavior"><a href="#Sensible-Behavior" class="headerlink" title="Sensible Behavior"></a>Sensible Behavior</h4><p>人们对于隐私的判断有时是「合情合理」的，比如当政府出台了相应法规之后，人们会更加容易信任各种收集信息的机构。不过，这种线索也会有坏处，有些时候人们在某种特定环境下可能会无意识地交出自己的隐私。</p><h4 id="Culture-and-Behavior-of-Other-People"><a href="#Culture-and-Behavior-of-Other-People" class="headerlink" title="Culture and Behavior of Other People"></a>Culture and Behavior of Other People</h4><p>两种方式：descriptive norms or via reciprocity</p><p>当周围的人都暴露自己的信息的时候，人们会更倾向于随大流也这么做；当对方暴露了一些信息的时候，人们也会随之暴露相应的信息（尽管对方可能只是个AI）。这也是网络上为什么那么多人公开自己信息的原因。</p><p>另外，他人对于信息的态度也会影响到自己的隐私，因为一旦你将某种信息告诉别人，他/她就会和你共同拥有该信息，这就更加模糊了隐私和公开的边界。</p><p>同样地，对于隐私的考虑也会与经验有关，比如看到监控摄像头就会本能地感到警惕。但同时它也是有适应性的——要是监控摄像头天天都放在那里，那人们也会逐渐放松警惕。因此人们可能会逐渐习惯信息时代带来的隐私侵犯。</p><p> 因为信息时代隐私的界限逐渐模糊，所以区分线上线下、满足每一个人对自己的预期越来越困难，我们不再能够精确地控制住自己发布的信息的目标群众，这也会带来一些关于当代信息科技的一些担忧。</p><h3 id="Malleability-and-Influence"><a href="#Malleability-and-Influence" class="headerlink" title="Malleability and Influence"></a>Malleability and Influence</h3><p>就因为大部分人并没有意识到自己的隐私抉择与情境相关，但很多机构和组织注意到了，所以信息收集与利用成了一个巨大的产业（。他们会利用人们隐私倾向的可塑性来（诱导）交出数据。</p><h4 id="默认设置"><a href="#默认设置" class="headerlink" title="默认设置"></a>默认设置</h4><p>人们一般都不会改自己的默认设置，而且倾向于认为默认设置是系统推荐的最优解。因此如果社交媒体默认公开信息，那人们也会更有可能公开自己的信息。</p><h4 id="诱导用户公开信息"><a href="#诱导用户公开信息" class="headerlink" title="诱导用户公开信息"></a>诱导用户公开信息</h4><p>比如有诱导性的用户界面。或者在收集信息的时候并不会发出警告，即使发出警告了也会顺便搞点光顾什么的让人们对警告本身印象不太好。</p><h4 id="前提条件"><a href="#前提条件" class="headerlink" title="前提条件"></a>前提条件</h4><p>有的时候，只需要一点点干预赢得用户的信任，他们就会对信息安全的警惕性放松，比如公布一个消费者并不会仔细看的隐私保护政策，用户就会「放心地」将数据交给第三方。</p><h4 id="可控性"><a href="#可控性" class="headerlink" title="可控性"></a>可控性</h4><p>基本上所有的相关产品都会让用户可以控制自己信息的公开范围，而且一般认为这是一个保护用户隐私的必备措施。然而将决定权交给用户有时会产生反作用。研究发现当用户在信息公开范围中有更多的选择时，他们反而会倾向于公开更多的信息。</p><h4 id="信息透明化"><a href="#信息透明化" class="headerlink" title="信息透明化"></a>信息透明化</h4><p>和可控性类似，它一般也被认为对保护用户的隐私有利，但事实上却成了鸡肋。毕竟没有几个用户会真的阅读条款，并且弄明白那些网站和服务是如何收集并且利用自己的数据的。更何况即使想要读，也很难弄懂，反而是浪费时间。</p><p>不过，之前用「诱导」这个词好像算贬义，但不是所有的可塑性与可操作性都是负面的。然而如果使用得当，可塑性可以对社会有着积极的影响，比如让用户感知到被监视能够让用户无意识地做出更有利于社会的行为。相同地，网络带来的去人格化也能够用来收集准确性更高的公共数据（比如人们在实名状态下不太愿意透露的数据）。</p><h3 id="Conclusion"><a href="#Conclusion" class="headerlink" title="Conclusion"></a>Conclusion</h3><p>在不同的文化中，关于隐私的共识和行为是不同的；然而，不论在哪种文化中，如何控制隐私与公开的界限是每一个人都需要注意的，而这个问题在信息时代更加重要（控制这个的能力已经超出了我们的生理极限）。</p><p>论公共政策能够起到什么作用？</p><p>根据研究发现，单纯地「通知」或者「赋予」用户隐私相关的权力，已经不能提供足够的保护了。尤其是「控制」和「不透明度」，事实上效果并没有那么好，甚至还有反作用。</p><p>如果想要最大程度上保护用户的隐私，很遗憾地，就要让用户做尽可能少的理性决定，也就是说需要一套保护相关的基本准则，来协助用户在当前的信息环境下做出抉择，力图实现用户、公民与公司、信息持有者之间的权力对等。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;论文原文出自SCIENCE VOL 347，以下为阅读笔记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;main content: empirical research on privacy behavior&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;Introduction&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Introduction&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Introduction&quot;&gt;&lt;/a&gt;Introduction&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;背景：原本只是限于小圈子的、不可保留的内容如今都有迹可循，个人信息的收集与处理变得普遍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方面，不论是对公司还是对个人，信息的收集与处理都会带来许多方便，比如用医疗相关的大数据来研发更有效的药物；另一方面，个人信息的滥用可能会带来不可估量的影响，比如信息歧视、舆论操纵与监视等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于人们保护信息的能力与相关公共政策的讨论，如今有两种针锋相对的观点：第一种人认为人们能够根据自己的决策来保护好自己的信息隐私，过多的公共政策反而会干扰信息产业对人类带来的有益影响；另一种人认为，在日益复杂的信息世界中，人们很难权衡利弊、自行管理好自己的信息隐私，现有的一些工具已经不够用了，这个时候适当的公共政策与机构应该介入其中，从而抗衡商业团体和政府部门对于信息的收集与操纵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文试图探讨一些影响人们作出信息隐私决策的因素，以及这些决策是如何导致保护或者违反信息隐私安全的行为的。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="研究笔记" scheme="https://blog.sheronw.xyz/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>以学年总结为题的未来展望</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2019/05/21/bye_sophomore/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2019/05/21/bye_sophomore/</id>
    <published>2019-05-21T19:02:12.000Z</published>
    <updated>2019-05-29T22:30:31.865Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在大二学年的末尾，我觉得自己又多上了两年高中。</p><p>大一我没有像以前那样装模作样地写一篇学年总结，唯一写过的东西大概是一条朋友圈，大意是「今年就像做梦一样幸福希望明年也能够继续这样的生活」，而大二也如愿以偿地，基本上就是大一生活的延续——一整个学校都没有我讨厌或者讨厌我的人、有每天能见到的有男有女的三五好友、小圈子里她喜欢他喜欢她的捕风捉影的绯闻、虽然也努力学习但没有名为「高考」的压力、出成绩之后同学之间的商业互吹和自贬……</p><p>虽然听上去有些滑稽，但初中时向往的「玫瑰色的高中生活」正是如此。</p><a id="more"></a><p>我想我是很幸福了，真的很幸福，只是偶尔会在大家聊得最开心的时候突然呆住，然后质疑自己想要的是不是就是这种生活——</p><p>可能就是「绝美之城」里的Jep提到的「中带」（La Fess）吧。</p><p>当然我并不是要全盘否定自己过去的两年，也不是说要从现在的圈子中淡出，但在这被戏称为「与世隔绝的考研读博预备军学校」的地方，一切的一切似乎都在教学生如何在象牙塔中生存，当然这条路也并非外人想得那样一帆风顺。可是，我并不像我的好友那样对象牙塔、或者「科研事业」「做学问」有着狂热的兴趣。对他们来说，读研、甚至直接读博，并不是选择，而是理所应当的。而我虽然也在装模作样地帮教授打着杂，但我打心底明白，这不是那种能够激发我的兴趣、让我不受安排就会去做的事情。</p><p>我高三只申了一所LAC，还是带奖没指望能录的那种，结果阴差阳错就来了这里，从一开始就与大家多多少少格格不入，甚至有些跪舔的心态。但大家都是很善良的人，愿意包容我并和我做朋友，我也的确成长了许多。</p><p>不过，是时候作出一些改变了。</p><p>下文是一些在我的大学前两年没有做到、但自认为明年有必要试着去做的杂七杂八的事情，以总结和规划结合的方式展开叙述。</p><h1 id="总体规划"><a href="#总体规划" class="headerlink" title="总体规划"></a>总体规划</h1><p>意识到自己大概率不会去搞科研之后，我决定通过combined plan转到某大学的工院。和负责人聊了之后才发现，因为前两年过于努力（不是），只要再上两节物理导论就够了，于是我的大三变得十分自由。</p><p>按照惯例，努力勤奋的中国学生都会在这里先修个数学专业再走，但学了很多门数学课之后我意识到，自己并没有那个能力将数学学好，即使能够靠应试技巧（这是我在中国的高中学到的）应付完作业和考试，考完期末考试也会把它们全部忘掉，并且不会想碰第二遍，所以我无法学到令我满意的程度——靠死记硬背、甚至作弊来痛苦地学数学、只想修一个毕业证的也大有人在，但我认为这毫无意义。</p><p>所以明年一整年，我会选尽可能少的课，选一些之前想都不会想的人文社科类课程（历史绘画戏剧乐理之类的），然后利用好LAC的福利，尽可能多地做自主规划的课程（学校现成的cs课少得可怜）。</p><p>下学期的课全部被我有意地排在了一三五。这样，我可以在周一、周三、周五专心学习课内的知识并完成作业，周六休息一天不做任何事情，周二、周四、周日可以安排固定时间来自学——学习只有在大学才有时间和精力学习的「软技能」，预习工院中比较难懂的理论类课程，还有我比较感兴趣的前端类和设计类知识。</p><h1 id="跳脱同温层"><a href="#跳脱同温层" class="headerlink" title="跳脱同温层"></a>跳脱同温层</h1><p>我在刚入学的时候，深切体会到了自己和同学之间的差异（原生家庭、生活圈子、人生规划etc.），并且因此自闭了好久。但两年下来，作为一个（前）自闭儿童还是有了那么几个朋友。现在将自己与在初高中认识的人相比，又觉得自己好像和他们也有了不小的差异。就因为这样，我决定对现在的圈子保持警惕——一旦与他们渐渐熟络，我的思想也会被他们同化，因此需要接受一些与他们不同的信息源。用之前不知道哪里看的人生经验帖的话来讲，就是「看周围的人肯定不会看的东西」。</p><p>首先，LAC人少专业杂，我可以轻易认识各种与我专业差异很大的同学，与他们聊天，得到一些意想不到的观点和思路。</p><p>其次，为了能够了解到除了LAC之外的大学生都在做些什么，我开始试着和与我有不同教育背景的前同学交流，然后在网路上默默视奸一些我觉得有趣的同龄人or大佬<del>，没有跟他们搭话还不是因为社恐，能够看到这篇文章的人请务必来骚扰我并和我做朋友(つω`｡)</del>。</p><p>至于信息源，我觉得很难在「自己认为有趣的内容」和「不会让自己陷入回声室效应的内容」之间取舍，因为我觉得有意思的内容，和我类似的人也很有可能觉得有意思。一个解决方法是寻找一个足够优质、能够综合多个领域、并且精简的信息源，如果有人发现了可以给我推荐下？不过因为上文提到过的差异，我平时关注的信息源和我身边的好友都不太一样，一些本来在我的信息流中刷不到的消息都会通过他们传到我这里来。</p><p>还有就是，周二周四因为没课所以应该会宅在宿舍里，这样也会减少与周围人的一些交流。</p><h1 id="拒绝内卷学习"><a href="#拒绝内卷学习" class="headerlink" title="拒绝内卷学习"></a>拒绝内卷学习</h1><p>「内卷学习」这个梗好像是当初在知乎某个关于衡中的答案里找到的，大意是那种无视效率和健康的「既然学不死 就往死里学」。</p><p>在上高中之前，我是没有认真学习过课内的知识的，课外探索的一些东西，不管是看书，还是写东西，还是做电子杂志网站之类的都属于单纯的个人兴趣探索（现在想想这才是最理想的学习状态）。</p><p>然而高中之后，好像周围所有的人采用的都是衡中式的「内卷学习」法，于是我也被卷入了这种潮水中。就如之前我写过的读书笔记「<a href="https://sheronw.github.io/2019/03/27/make_it_stick/" target="_blank" rel="external">我果然一直都在无效学习</a>」中说的那样，做出一副每时每刻都在好好学习的样子，相信自己可以靠一点睡五点半起来取得好成绩，把时间用来不断地反复理解或记忆表层的内容，然后觉得自己应该掌握了，然后直接跳到下一个知识点。</p><p>题外话，高中收获的唯一有益的建议应该是出自高一时的物理老师（虽然年逾花甲但还是超漂亮呀，感觉年轻的时候一定是一个超级大美女）：如果做不出来题就出去跑几圈回来。</p><p>因为我放弃了高考，高三的实际学习时间并没有高一高二那样多，大多数时间都在城市里闲逛、看闲书、保持充足睡眠，结果却得到了对我来说还算不错的成绩。但那个时候我仍然还是憧憬着「内卷学习」，还经常为自己学习时间不够而自责（。</p><p>在大学学习的这两年，我意识到了所谓「真正的知识」与「应试教育需要的技巧」的差异，而「内卷学习」显然不能够满足我现阶段的要求。</p><p>就因为我这两年其实做得也不怎么样，所以以下皆为计划：</p><h2 id="睡眠质量-睡眠质量"><a href="#睡眠质量-睡眠质量" class="headerlink" title="睡眠质量 睡眠质量"></a>睡眠质量 睡眠质量</h2><p>我觉得我睡眠质量极差。可能是天生的吧，因为我也不知道为什么。从很小的时候我就需要在床上躺个一个小时以上才能真正睡着（大部分时间都在意淫赢取白富美出任CEO走上人生巅峰了），而且从来不觉得有什么不对的（哪怕是熬到很晚很困也是这样）。而且下半夜总会醒一次，从四点到七点总是处于半梦半醒的那种很低效睡眠的状态。</p><p>然后学期末清空宿舍，一天之内扛着东西往返住家好几趟，当晚洗了把脸就直接瘫倒在床上了，睡得很快，只是下半夜还是醒了一次。于是下学期的计划是，要在周日、周二、周四（就是自主安排学习的日子）的下午保证一小时运动（作为一个死宅每天运动还是太勉强我了，先从一周三次开始吧）。<del>每天早上要是有时间就做一套养生气功八段锦？？？</del></p><p>还有一个是保证充足的睡眠时间，毋庸置疑。我从小没有午睡的习惯，中午一旦因为某种原因睡着就会一睡不醒荒废一下午，所以我晚上需要比别人多睡一个小时。大一的时候还能保证十点半睡七点起，大二不知怎么着拖着拖着就十二点了……但还是七点多起，所以白天很容易出问题，下学期要更正回去。要是睡不着就不要干躺着，爬起来做一些诸如写日记之类的轻负荷活动<del>，比如把意淫的人赢小剧场给写下来做成galgame呀</del>。</p><h2 id="保证最优学习时间"><a href="#保证最优学习时间" class="headerlink" title="保证最优学习时间"></a>保证最优学习时间</h2><p>回想起高中的时候，最痛苦的莫过于早自习——六点多刚跑完步，还没吃早饭，就坐在教室里硬熬，全部精力都用在保持自己别睡着被值班老师逮着了，这个时候要是真的学习你跟我开玩笑？</p><p>——所以上了大学之后我发誓，状态不好就别硬撑着，都二十岁了，知道自己不能成就一番大事业了，干嘛头悬梁锥刺股的。</p><p>首先，根据这两年的实验以及观察，我并不是那种「深更半夜灵感如泉涌」的人。在保证十点半睡七点起的前提下，自己能够空出来的有效时间应该是上午9:30AM-12:00AM，下午2:00PM-5:00PM，晚上7:00PM-9:00PM。一般来说，下午的状态会好一些。除了这些时间之外，就干脆不学了。</p><p>（一个有意思的现象是，吃完饭后的一个小时，尤其是摄入大量碳水之后，会出现大约半小时的低效率状态。按照我的作息时间大概是9:30AM-10:00AM和1:30PM-2:00PM左右，这个时候安排不了专注度需求比较高的事）</p><h2 id="要么集中精力-要么干脆不学"><a href="#要么集中精力-要么干脆不学" class="headerlink" title="要么集中精力 要么干脆不学"></a>要么集中精力 要么干脆不学</h2><p>虽然我对李笑来这种人生导师的鸡汤持批判性态度，但他有句话我觉得说得有点道理：其实一般人每天坚持学一个东西学两个小时，时间长了也能够在这方面出类拔萃。</p><p>两个小时听上去很小，但想想其实「心无旁骛地学两个小时」其实并不是很容易，据我所知的大部分人，都是学着学着就开始玩手机或者聊天，虽然一下午都在学习但并没有学多少罢了。我虽然自认为还算比较注意，但有的时候也会发现自己浪费了很多学习时间。</p><p>也就是说，自己的所谓「学习时间」并不是完全有效的。所以接下来的目标是，在做事情的时候保持专心致志，多休息几次、或者少学一会儿也可以的。</p><p>有两个方案有待尝试；第一个就是所谓的什么番茄时钟，简单粗暴一刀切；另一种方法就是把任务分解成许许多多的小目标，然后全力以赴完成一个就休息一次。</p><h1 id="培养可转移技能"><a href="#培养可转移技能" class="headerlink" title="培养可转移技能"></a>培养可转移技能</h1><p>「可转移技能」其实就是个营销号骗职场新人的名词，我不管这个词一开始是什么意思，在这里简单粗暴地将所有我认为需要掌握的非专业技能都归类其中。</p><h2 id="交流"><a href="#交流" class="headerlink" title="交流"></a>交流</h2><p>我，社恐。刚上大一的时候别说和有语言隔阂的美国人聊天了，连中国来的留学生都不敢搭话，后来渐渐地好了一点，然后渐渐地也能够和别人用英语来交流了。幸亏是在个小村子里呆着，从来没因为自己英语垃圾被歧视过，感谢就是那些一看就是典型中产阶级功德圆满闲得没事也耐心的老太太老大爷。</p><p>当然我自认为也算是付出了一丁点儿的努力，比如我大一的时候因为太过讨厌自己就直接在写作部门找了个人美心善的教授每个周专门腾出一个小时的时间就光陪我尬聊，有的时候也会去找那些要去亚洲支教的同学给他们当小白鼠。</p><p>不过我的确意识到了，能够跟别人好好说话是一种虽然不强求、但仍然需要具备的技能。而且认识各种不同的人可能的确也很有意思吧，总之接下来的一年也要加油。</p><h2 id="写作"><a href="#写作" class="headerlink" title="写作"></a>写作</h2><p>我觉得国内的语文教育都太把文学当回事了，我不是说文学不好，而是「阅读」和「写作」应该是一个更宽泛的概念，不仅能够用于学习文学或者写文学作品上。</p><p>所以明年的目标是，多写。一方面，写那种能够把一件事情给讲清楚的文章，比如学习笔记、阅读笔记；另一方面写一些总结，比如我现在正在写的不知道是什么东西的东西。</p><p>如果学校有相关的非学术写作的课程的话，我应该会乐意去上；如果没有的话，就想办法搞一个自主学习的课程吧，争取每个周些一篇出来（目标是不是有点太大了）？</p><h2 id="知识的应用能力"><a href="#知识的应用能力" class="headerlink" title="知识的应用能力"></a>知识的应用能力</h2><p>至少现在对我来说，有网络，有图书馆，基本上想要搜索到感兴趣的领域中优质的学习资源基本上是分分钟的事情，基本上不用一个下午就能大概明白想入门都需要学哪些内容、需要做什么。并没有学习资源不足的问题，甚至可能是过于丰富反而把时间浪费在纠结上了。</p><p>那么，接下来的主要问题就是想办法将这些资源有效利用了。感觉这个问题要是展开足够写一本书，目前为止除了熟能生巧之外，运用类比和推理，将某个学科的知识抽象化并用于其他方面也是一个有趣的方向。</p><h2 id="有效学习"><a href="#有效学习" class="headerlink" title="有效学习"></a>有效学习</h2><p>我觉得自己和周围的大佬们比就是垃圾，无法弥补的那种。</p><p>于是我的面前有两种选择，第一种是和大佬在相同的时间内学习同样的内容，但只是流于表面；第二种是少学一点，把能学的都学懂。</p><p>现在想来，国内大学的问题，比如死板的课程规划，绕不过去的马哲毛概，在这里都不是问题，那为什么还要按照国内的逻辑来学习，只是不择手段地刷绩点呢？</p><p>有人可能会反驳了：这些知识你虽然忘记了，但其实都存在你脑子里面，能派上用场的时候自然会点醒你的。</p><p>别别别，我现在就想用，但它并没有跳出来点醒我。</p><p>所以，接下来要保证的是，不论是学习一门课程，还是看一本书，都要慢下来，按照流程走一遍——</p><ol><li>在授课，或者阅读之前，预先思考相关内容，带着问题去学习</li><li>走心地记笔记，我指的是用自己的话来复述的那种</li><li>定时在脑内回顾所学的知识</li><li>多练习，并且得到反馈</li></ol><p>我知道会很慢，至少达不到之前一学期上四门课并且读至少十本书的速度。但因为这一年是一个千载难逢的能够慢下来、培养学习习惯的好机会，我不想浪费它。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在大二学年的末尾，我觉得自己又多上了两年高中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大一我没有像以前那样装模作样地写一篇学年总结，唯一写过的东西大概是一条朋友圈，大意是「今年就像做梦一样幸福希望明年也能够继续这样的生活」，而大二也如愿以偿地，基本上就是大一生活的延续——一整个学校都没有我讨厌或者讨厌我的人、有每天能见到的有男有女的三五好友、小圈子里她喜欢他喜欢她的捕风捉影的绯闻、虽然也努力学习但没有名为「高考」的压力、出成绩之后同学之间的商业互吹和自贬……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然听上去有些滑稽，但初中时向往的「玫瑰色的高中生活」正是如此。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="荒唐言" scheme="https://blog.sheronw.xyz/categories/%E8%8D%92%E5%94%90%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>齿轮化的我们</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2019/03/30/gear_world/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2019/03/30/gear_world/</id>
    <published>2019-03-30T13:59:14.000Z</published>
    <updated>2019-07-06T13:15:00.836Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>读英语言文学专业的同学写的小说，里面某个人物说了这么一句话：</p><blockquote><p>I don’t think about what the world really is like. I learn a skill and I make a living out of that skill.</p></blockquote><p>这让我想起了在『现代社会』的『中国』遇到的很多人。就是几乎『全盘接受普世价值观』，有点精致利己，但往好里夸能算作努力上进，但就没什么同理心，尤其是对和自己没有关系的人和事物。然后莫名其妙就写了一堆其实和这篇小说本身并没有什么卵关系的感想。</p><p>首先是关于『现代社会』。我感觉我认识的很多人，其实都把自己给『齿轮化』了。假设世界，或者社会是一个很大的机器，那么其中的很多人就将自己当作这个机器上的一个齿轮（或者螺丝钉也行）——这并不是说他们麻木，因为他们当中的很多人也想要成为一个好的齿轮，或者能够到这个机器更重要的部分中去当一个齿轮；这也并不是说他们眼界狭隘，只能看到自己作为齿轮对这个机器的贡献，因为『努力成为一个好的齿轮』就已经占据了他们的全部身心和精力了，即使有点空闲也去做一些轻松愉快的事情了（比如哲♂学），因此很难从『齿轮』这个思维定势中跳脱出去考虑一些别的事情，比如整个机器本身。<br><a id="more"></a></p><p>这种想法是人类对于日益复杂、信息爆炸的社会所做出的一种很正常的应激反应。</p><p>我对希腊城邦什么玩意儿的不太熟悉，但假设在几千年前，在希腊有个城邦。城邦里面就那么几个人，每个人一辈子能够有交流、有交集的人也就那么几个，每个人所做的事情（也就是说职业）也就那么几种，远远没有达到高度细分，而且那个时候labor market也没那么发达，基本上每个人都算是『全才』。在那个时候，其实人们心中的『世界』，或者说是『社会』，其实是一种很简单很好理解的东西，再加上也没有那么多信息（不管是有意义的还是没有意义的）来占据人们的空闲时间。在这个时候人们考虑一些关于『社会的』东西，其实是并不难的，所以城邦据说是一个还算比较民主的社会，人们能够通过投票啊什么乱七八糟的决定一些日常事务。</p><p>但是，工业时代以降，社会已经高度复杂化了，随便举几个例子：工种的高度细分，如metropolitan在内的超级系统。这个时候一个人想要看清整个机器的全貌、了解机器的每个组成部分已经是不可能的了。我觉得computer science中的interface是一个很了不起的概念，大概就是计算机硬件和软件的每一个组成部分都是一个black box，你输入input，然后它会得到output。我觉得这个思想一定不是只在cs里面才有，或者说是可能cs其实就是借鉴了这个思想才得以繁荣，因为现代的计算机本身就是一个十分复杂、超出人类认知极限的一个系统。现代社会在很大程度上也是被这么封装起来的。因为看到全貌太过复杂而以至于不可能，因此对于大多数齿轮来说，它看到的机器除了自己能够理解、能够接触到的部分之外，其实就是很多个黑盒子，它知道对于某些黑盒子，它给与input，就能得到某些特定的output。只要能够掌握这些黑盒子的使用方法，然后理解好自己作为一个齿轮的职责并完成这些职责，它就心满意足（或者是竭尽全部精力）了。</p><p>更糟糕的是，信息时代又带来了更多的问题，比如信息过载以及回声室等等。首先，它能够提供用户想要的内容，而且是怎么刷都刷不完的瀑布流，这就导致了很多齿轮将自己的关注点全部放在了自己最关心的那一部分，观察整个机器本身变得更难。其次，为了从（无法辨别真假的）信息洪流中保护自己不至于崩溃，很多人干脆切断了很多信息获取渠道，或者说是，对很多事情漠不关心。</p><p>然后是关于『中国的』。我没怎么跟美国人聊过天，但他们对于政治的关注点显然比我在中国时遇到的同学要多得多。我一直对『他们为什么对很多事情漠不关心』这个问题感到很疑惑。因为我这学期闲着没事去上了个中国政治课，读了一些reading，这里有一种可能的解释：</p><p>其实在Mao的时代，整个中国都是高度政治化的，然后在CR中达到高峰。Mao的思想在很大程度上都是在发动广大人民群众，那个时候每个人都谈政治，甚至可以说是『不得不谈论政治』，甚至很多知识分子和技术人员，都要将日常生活或者科研的时间抽出来一部分用来应付政治。</p><p>之后的事情更像是一些矫枉过正，或者说对那个年代的事情避而不谈。80年代的改革派为了更好地发展经济，试图将政治这种事情从日常生活中消除，希望人们能把更多的精力放在私人生活（促进消费和商品化）和研究自己的专业技能（促进现代化）上来。</p><p>但现在的问题是，之前我们破坏掉了代表着封建乡绅与农民二维对立的儒家思想，换成了马列主义毛泽东思想，但80年后他们又被小心翼翼地替换成了有利于市场经济的某种意识形态，外加上一些外来的思想，其实这几代人对于『这个社会』是很迷惑的，再加上大环境不鼓励，那么还不如冷漠一点好。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;读英语言文学专业的同学写的小说，里面某个人物说了这么一句话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I don’t think about what the world really is like. I learn a skill and I make a living out of that skill.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这让我想起了在『现代社会』的『中国』遇到的很多人。就是几乎『全盘接受普世价值观』，有点精致利己，但往好里夸能算作努力上进，但就没什么同理心，尤其是对和自己没有关系的人和事物。然后莫名其妙就写了一堆其实和这篇小说本身并没有什么卵关系的感想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是关于『现代社会』。我感觉我认识的很多人，其实都把自己给『齿轮化』了。假设世界，或者社会是一个很大的机器，那么其中的很多人就将自己当作这个机器上的一个齿轮（或者螺丝钉也行）——这并不是说他们麻木，因为他们当中的很多人也想要成为一个好的齿轮，或者能够到这个机器更重要的部分中去当一个齿轮；这也并不是说他们眼界狭隘，只能看到自己作为齿轮对这个机器的贡献，因为『努力成为一个好的齿轮』就已经占据了他们的全部身心和精力了，即使有点空闲也去做一些轻松愉快的事情了（比如哲♂学），因此很难从『齿轮』这个思维定势中跳脱出去考虑一些别的事情，比如整个机器本身。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="荒唐言" scheme="https://blog.sheronw.xyz/categories/%E8%8D%92%E5%94%90%E8%A8%80/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我果然一直都在无效学习</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2019/03/27/make_it_stick/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2019/03/27/make_it_stick/</id>
    <published>2019-03-28T03:39:14.000Z</published>
    <updated>2019-05-21T19:03:34.956Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>高中的时候，由于被整个大环境洗了脑，我拿出了前所未有的干劲，开始随着全日制高中每一个小时都被安排好的作息，做出一副每时每刻都在好好学习的样子，但我很快就意识到，自己对所谓『知识』的掌握程度并不好，以至于到底学到了什么，我自己也说不出来。虽然隐约地觉得自己的学习方式可能出了些问题，但那时的我更认为自己只是还不够努力，只要没有学到死就没有资格去考虑这个问题，至于那些取得好成绩的同学，我统统将他们纳入天赋异禀的范畴。</p><p>直到这个春假忙里偷闲地看了本叫做『<a href="https://books.google.com/books/about/Make_It_Stick.html?id=t9JoAwAAQBAJ&amp;source=kp_book_description" target="_blank" rel="external">Make It Stick</a>』的书，自己隐约的猜想才算成了现实——是的，我之前接近二十年的人生中，很多时候的所谓『学习』都是无效的，为什么？因为没有动脑。现在想来，正如高中的我相信自己可以靠一点睡五点半起来取得好成绩一样，其实只是自己感动自己罢了——因为认真地去分析、去记忆很累，因此把时间用来不断地反复理解或记忆表层的内容，然后觉得自己应该掌握了，然后直接跳到下一个知识点。</p><p>这本书里面提到了一个叫做effortful learning的概念，其实这东西没什么可解释的，就是动脑子学的意思，基本上是个学生可能都能明白『真正动脑子学』是什么意思。我先解释一下为什么很多人都做不到effortful learning，然后再直接上方法论，至于effortful learning的益处暂时略去不谈，一些心理学和神经科学的原理我也不解释了。另外，书中针对教育者（父母、老师、培训机构等）也有一些针对性的建议，这里也略去不谈，以下内容主要针对像我这样的（苦逼）学生。<br><a id="more"></a></p><h1 id="为什么会无效学习"><a href="#为什么会无效学习" class="headerlink" title="为什么会无效学习"></a>为什么会无效学习</h1><h2 id="有效学习的缓慢与困难"><a href="#有效学习的缓慢与困难" class="headerlink" title="有效学习的缓慢与困难"></a>有效学习的缓慢与困难</h2><p>印象中第一次接触到所谓的『有效学习』，是在初中快会考的时候，历史老师建议我们晚上睡觉前把眼一闭，想一想自己这一天都学了什么，还有哪些需要学习或者改进的（其实就是之后我会提到的retrieval和reflection）。我想了想好有道理诶，然而坚持了一天就放弃了。</p><p>原因很简单，浪了一整天之后，晚上躺在床上的时候就已经很累了，回忆当天学了啥真的太难了，要很努力才能回忆起来，还不如看会儿<del>里</del>番放飞自我。</p><p>于是我用自己的亲身经历告诉了大家effortful learning有多困难。但是事实上，当你在努力回忆今天学了什么的时候，即使最后也没法全想出来，也是对学习很有利的。或者说，如果你回忆或者复习的时候越吃力，其实学到的东西就更多，真正掌握知识的学习曲线是很陡峭的。</p><p>可惜大多数人（比如我）都只是大概扫一眼，从来不在脑子里自己过一遍知识，把整个思考过程都复原一遍，因为『这么思考下去太慢了，肯定做不完作业』，想着『啊我觉得我应该会了吧』，就开始盲目地练习一些比较简单的题，如果会做更加引证了自己会做的假象，不会做就抄抄课本和笔记，照葫芦画瓢也能做出来，想着『那就考试之前看一下笔记吧』，也就这么搁置了下去。</p><p>除了学习曲线缓慢之外，effortful learning的过程中还有很多困难，比如下课之后回忆起之前课上讲过的内容，就会发现自己很多内容都不记得了，或者说认认真真做题不看课本的时候发现自己很多概念并不理解所以并不会做之类的。</p><p>不过这个也不用太担心，因为不断地试错，即使最后都没做对，同样有利于学习。</p><p>这里灌一下原书提到的一段鸡汤：</p><blockquote><p>People who believe that their intellectual ability is fixed from birth, wired in their genes, tend to avoid challenges at which they may not succeed, because failure would appear to be an indication of lesser native ability.<br>By contrast, people who are helped to understand that effort and learning change the brain, and that their intellectual abilities lie to a large degree within their own control, are more likely to tackle difficult challenges and persist at them. They view failure as a sign of effort and as a turn in the road rather than as a measure of inability and the end of the road.<br>如果一个人相信自己的智力是与生俱来、嵌在基因里的，那么他会倾向于避免他们可能做不到的挑战，因为失败就代表着他们的先天能力不足。<br>与之相反地，如果一个人经过指点，明白努力和学习可以改变自己的大脑，并且自己的智力在很大程度上都是可以受自己控制，那么他就会更可能解决困难的挑战并在这上面坚持下去。他们将失败看作努力的证明或是一个转折点，而不是无能的标志或是死路一条。</p></blockquote><h2 id="知识被掌握的假象"><a href="#知识被掌握的假象" class="headerlink" title="知识被掌握的假象"></a>知识被掌握的假象</h2><p>只要说到复习，我做出的实际行动其实永远只有一项——『看错题和笔记』，真的只是来来回回地看，看到觉得自己好像已经背下来了就停下。其实我也知道最好的方式是重新做一遍，但想了想觉得自己既然已经重新做过一遍了，那么应该就不用再做、只要看看错在那里应该就会了。</p><p>于是我又中枪了——事实证明反反复复阅读笔记和文本是效率最低下的复习方式，因为缺少更深层的思考，很多时候我们只是掌握了『文本』，而不是『知识』本身。</p><p>更糟糕的是，这种『付出努力』的错觉，更加强化了我的错误认知，让我自己认为自己对于知识的掌握已经很熟练了，然后陷入了死循环。</p><p>心理学中的Imagination Inflation说的就是这种情况，如果一个人幻想过发生了某事，那么最后他真的会把它当真。我幻想反复阅读文本就能掌握知识，结果最后自己真的相信我已经把这些都学会了。</p><p>想要打破这种幻象，就要给自己设定一些指标，然后检查自己是否能够达到这些要求。对于一些没有硬性指标的抽象内容，可以时不时进行自测，或者和同学相互交流学习的内容。</p><h1 id="如何做到有效地学习"><a href="#如何做到有效地学习" class="headerlink" title="如何做到有效地学习"></a>如何做到有效地学习</h1><p>以下内容全部出自原书第八章。其实很多技巧我们都早已知道，只是由于思维惰性却迟迟不去实践。虽然开始改变很难，并且没啥成就感，但贵在坚持。</p><h2 id="Practice-Retrieving-New-Learning-from-memory"><a href="#Practice-Retrieving-New-Learning-from-memory" class="headerlink" title="Practice Retrieving New Learning from memory"></a>Practice Retrieving New Learning from memory</h2><p>有的时候，学到的知识其实已经储存到我们的大脑里了，只是我们仍然无法在需要的时候熟练调用。因此我们要为『调用』这个过程进行足够的练习。</p><p>首先，在学习，尤其是容易出现掌握假象的阅读笔记和文本时，要时不时停下来考虑以下几个问题：</p><ul><li>这些文本的要点有哪些？</li><li>其中有哪些我不熟悉的术语？如何定义它们？</li><li>其中有哪些我不熟悉的观点？如何把它们和我已知的内容连系起来？</li></ul><p>其次，<del>虽然大家都知道，</del>不要满足于翻来覆去地看课本和笔记，所有的知识最好都在脑子里自己重构一遍，并且课后习题做起来（除了练习retreving之外，也可以作为自己掌握程度的指标）。</p><p>当然，不要忘了每个周、每个月还有考试前温习学过的内容。</p><h2 id="Space-Out-Your-Retrieval-Practice"><a href="#Space-Out-Your-Retrieval-Practice" class="headerlink" title="Space Out Your Retrieval Practice"></a>Space Out Your Retrieval Practice</h2><p>首先，从真正掌握知识的角度上看，考前临时抱佛脚什么的绝对不可取，记得快忘得更快。因为知识需要时间来巩固，因此将知识分块，中间给予时间间隔的话学习效果更好。</p><p>对名词和脸来说，学完了如果不立刻复习的话很容易忘记。对于文本类的话，当天也要复习一次，一个月后一定要重新复习。</p><p>对于自己已经掌握的内容，也依然要复习。可以使用Leitner Box来管理自己掌握程度不同的知识。</p><p>不要总是学一种科目，在不同的科目间切换效果会更好。</p><h2 id="Interleave-the-Study-of-Different-Problem-types"><a href="#Interleave-the-Study-of-Different-Problem-types" class="headerlink" title="Interleave the Study of Different Problem types"></a>Interleave the Study of Different Problem types</h2><p>比起一口气突击一个知识点并进行盲目的单项训练，同时学习几个知识点，并且比较它们的相同点和不同点更好。</p><h2 id="Other-Effective-Study-Strategies"><a href="#Other-Effective-Study-Strategies" class="headerlink" title="Other Effective Study Strategies"></a>Other Effective Study Strategies</h2><h3 id="Elaboration"><a href="#Elaboration" class="headerlink" title="Elaboration"></a>Elaboration</h3><ul><li>试图用自己的话来总结所学知识</li><li>将所学内容与生活联系起来</li><li>寻找新知识与已知知识的关系</li></ul><h3 id="Generation"><a href="#Generation" class="headerlink" title="Generation"></a>Generation</h3><p>其实就是在学习之前预先进行思考。比如在阅读文本前，先思考一下作者会针对这个topic讲哪些观点。做题的话，即使知道自己可能做不出来，也要在看答案之前自己做一做。学习理科的时候可以在课前根据已经有的知识试着做一下这一章节的题目。</p><h3 id="Reflection"><a href="#Reflection" class="headerlink" title="Reflection"></a>Reflection</h3><p>回顾最近的学习内容并思考以下问题：</p><ul><li>哪些是自己做得比较好的？哪些还需要改进和温习？</li><li>这些知识能够联想到哪些别的内容？</li><li>自己还可以做哪些？</li></ul><h3 id="Calibration"><a href="#Calibration" class="headerlink" title="Calibration"></a>Calibration</h3><p>寻找一些标准来确认自己对于知识的掌握内容程度。之前已经说过。如果有标准的话就和标准比较，如果没有的话就自己测试，比如课后的习题，自我回顾等等。</p><h3 id="Mnemonic-Devices"><a href="#Mnemonic-Devices" class="headerlink" title="Mnemonic Devices"></a>Mnemonic Devices</h3><p>这就比较骚了，只要搜索『记忆方法』就能找出一大堆，这里不赘述了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;高中的时候，由于被整个大环境洗了脑，我拿出了前所未有的干劲，开始随着全日制高中每一个小时都被安排好的作息，做出一副每时每刻都在好好学习的样子，但我很快就意识到，自己对所谓『知识』的掌握程度并不好，以至于到底学到了什么，我自己也说不出来。虽然隐约地觉得自己的学习方式可能出了些问题，但那时的我更认为自己只是还不够努力，只要没有学到死就没有资格去考虑这个问题，至于那些取得好成绩的同学，我统统将他们纳入天赋异禀的范畴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到这个春假忙里偷闲地看了本叫做『&lt;a href=&quot;https://books.google.com/books/about/Make_It_Stick.html?id=t9JoAwAAQBAJ&amp;amp;source=kp_book_description&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;Make It Stick&lt;/a&gt;』的书，自己隐约的猜想才算成了现实——是的，我之前接近二十年的人生中，很多时候的所谓『学习』都是无效的，为什么？因为没有动脑。现在想来，正如高中的我相信自己可以靠一点睡五点半起来取得好成绩一样，其实只是自己感动自己罢了——因为认真地去分析、去记忆很累，因此把时间用来不断地反复理解或记忆表层的内容，然后觉得自己应该掌握了，然后直接跳到下一个知识点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书里面提到了一个叫做effortful learning的概念，其实这东西没什么可解释的，就是动脑子学的意思，基本上是个学生可能都能明白『真正动脑子学』是什么意思。我先解释一下为什么很多人都做不到effortful learning，然后再直接上方法论，至于effortful learning的益处暂时略去不谈，一些心理学和神经科学的原理我也不解释了。另外，书中针对教育者（父母、老师、培训机构等）也有一些针对性的建议，这里也略去不谈，以下内容主要针对像我这样的（苦逼）学生。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="阅读笔记" scheme="https://blog.sheronw.xyz/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>EH Forwarder Bot 2.0保持后台运行（Screen）</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2019/02/22/efbscreen/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2019/02/22/efbscreen/</id>
    <published>2019-02-22T22:41:17.000Z</published>
    <updated>2019-08-17T13:43:51.742Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>微信升级到7之后就经常收不到后台推送（不知道问题是出在美国的网络还是我的pixel），但网页版的推送显然是正常的，于是决定时隔一年再次卸载微信，使用efb。<br><del>要是有空顺便把Facebook Messenger也部署了吧</del><br><a href="https://ehforwarderbot.readthedocs.io/en/latest/index.html" target="_blank" rel="external">感兴趣的话可以看一下这个documentation</a><br><a id="more"></a><br>用的是Vultr的VPS，5刀一个月的那个（之前用的是digitalocean，github student package里面有优惠），有点肉疼……<br>安装方法和当初装1.0没什么区别，只不过后台运行的方法和之前不太一样，所以从<a href="https://whitecodes.github.io/2018/02/Eh-Forwarder-Bot-2-0/" target="_blank" rel="external">这里</a>找到了解决方案，记在下面：</p><ol><li>首先要用screen保持后台运行</li><li>将其后台化需要Ctrl+a、Ctrl+d</li><li>再次打开的话需要执行screen -ls命令，然后再screen -r XXXXX</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;微信升级到7之后就经常收不到后台推送（不知道问题是出在美国的网络还是我的pixel），但网页版的推送显然是正常的，于是决定时隔一年再次卸载微信，使用efb。&lt;br&gt;&lt;del&gt;要是有空顺便把Facebook Messenger也部署了吧&lt;/del&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://ehforwarderbot.readthedocs.io/en/latest/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;感兴趣的话可以看一下这个documentation&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Linux" scheme="https://blog.sheronw.xyz/categories/Linux/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2018年度书单</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2018/12/31/2018booklist/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2018/12/31/2018booklist/</id>
    <published>2019-01-01T01:35:17.000Z</published>
    <updated>2019-07-09T16:32:47.309Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我觉得我今年没怎么读书，准确来讲是没逼着自己读书，结果就是读了好多虚构类(其实就是小说……)<br><a id="more"></a></p><ol><li>《人月神话》 Frederick P. Brooks, Jr.</li><li>《China’s Urban Billion》 Tom Miller</li><li>《生命是什么》 薛定谔</li><li>《黑暗时代的她们》 杰奎琳 罗斯</li><li>《欢乐英雄》 古龙</li><li>《觅渡》 梁衡</li><li>《白》 原研哉</li><li>《激荡三十年 ：中国企业1978-2008》 吴晓波</li><li>《激荡十年，水大鱼大 2008-2018》 吴晓波</li><li>《呐喊》 鲁迅</li><li>《直到最后一句》 卢丽莉</li><li>《布鲁克林有棵树》贝蒂 史密斯</li><li>《人类简史》 尤瓦尔 赫拉利</li><li>《未来简史》 尤瓦尔 赫拉利</li><li>《爱上她的12种方法》 入间人间</li><li>《后羿》 叶兆言</li><li>《红玫瑰与白玫瑰》 张爱玲</li><li>《文心》夏沔尊 叶圣陶</li><li>《下流社会》三浦展</li></ol><p>八本虚构类文学里面，《后羿》和《直到最后一句》都是二刷，而且还是明明知道评价不怎么样但是因为各种各样的共鸣感还是去二刷了的那种，不评价。</p><p>梁衡的散文集真的是因为被写瞿秋白和项羽的那篇给惊艳到了(毕竟是喜欢了一整个中学时代的文章)才买的，之后发现文笔不错官腔太多，不太喜欢。</p><p>忘了在哪儿听说了红白玫瑰就去图书馆借了本张爱玲，对这种小布尔乔亚不太感兴趣，但这个两性关系的研究是真滴巧妙，虽然我我不知道为什么一看到男主内心戏就觉得膝盖中枪，读完赶紧借了本同时代的鲁迅。</p><p>入间人间那本还是电波系，一个男的被另外一个男的和自己喜欢的妹子虐狗，没有之前660有意思。</p><p>布鲁克林里面人名太难记，不过毕竟是几十年前的美国鸡汤，平平淡淡读着挺舒服的。</p><p>《欢乐英雄》受众比较广也不烧脑，而且我就是喜欢古龙比金庸更多一些。但这个开头写的真他娘的好，可以算是心中小说最佳开头top3了。</p><p>非虚构类，《人月神话》差不多算是软工专业书了，其实这书是去年年初购入的，当初好像是在知乎看到这个推荐就入了。成书年代久了点儿，许多内容没有那个时代的专业背景感觉还是看不太懂，好在主要还是讲管理这种比较通用的内容的，所以不能算是过时。虽然好像现在也没有什么看管理类书籍的必要，我也不会去主持什么项目，但其中的一些观点之类的还是可以用在个人生活或者是小项目中的。</p><p>薛定鄂写的那本严格来说不算是科普的科普书，也的确很有意思。虽然物理学家讲生命这事儿挺奇怪的，但也算是从一个很有意思的角度来看了这件事情。书中关于哲学内容的探讨也挺厉害的(或者说物理学家学多了都变成哲学家了)，阅读起来稍微有点吃力，不论是物理方面的内容还是哲学方面的内容，都需要动不动停下来想想，但一旦想明白了就会不由得感叹一句卧槽了……看世界的角度都变得物理学家了起来。</p><p>《文心》更适合给初中生普及语文知识，学校的语文课真的很不到位。</p><p>《黑暗时代的她们》就是致敬类传记，在西方很政治正确的那种，几个妹子我都喜欢，翻译略差。以女权为卖点的书，就怀着猎奇心理买了。虽然能看出来作者写书的侧重点并不是女权，而是尽可能综合地来讲书中的人物，但不免有种剪报的感觉——例子用得太多，没什么作者自己的明确观点在里面，更何况她讲了好几个艺术家，艺术方面的那些解说我是真的看不懂，而且这些人所处的时代大背景我也都不是太清楚，除了梦露的那部分能感同身受之外都算是一头雾水。<br>原研哉那本还是《设计中的设计》的核心思想，只不过挑出来一部分细讲了。</p><p>《中国十亿城民》(虽然我看的是英文版)是在中国呆了很久的歪果仁写的书，记得初中的时候想看中译本，发现太贵了就没买。总之是关于自己一直还算比较关注的城市化问题，农村人口向城市人口的转化。在户籍制度下，在城中生活和工作的农村人口很难向城市人口转变，进而很难享受到与城市人口同等的福利；农村的土地制度和城市的商品房制度相比少了灵活的交易权，而且也更容易受到地方政府的剥削；政府方面，疯狂的城市扩张与各种公共设施的迅速建设诚然满足了城市人口的快速膨胀，但其实是一种不符合市场规律、十分低效的发展模式，圈地也容易使政府财政收支出现问题；过高的房价使得人民将大部分收入用来购入房产，农村和进城人口的消费习惯完全没有形成，反而不利于拉动内需，刺激消费的增长。当然，感觉作者讲得还算中肯，也对中国的高效与执行力做出了一定的褒奖，但正如作者所说的——每一个当地官员都会谈到中国没有出现其他发展中国家在城市化过程中的贫民窟，可是在大多数情况下是，如果城市不能承受住足够的外来人口，他们会直接把他们赶走。这书明明是2012年写的。</p><p>《下流社会》和《中国十亿城民》都不是太新鲜的书，但里面的问题都显然没解决，一个是发展中国家城市化的冲突，另一个是发达国家看不见的阶级固化，类似的书挺多的。</p><p>安利吴晓波的激荡系列，根正苗红是不假，问题是读起来真他妈有意思。</p><p>简史系列同理，明明是融合了多个学科观点的历史书，但不知道为什么就像看起点爽文一样顺。能写出这样的畅销书，两个作者我是真的服气。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我觉得我今年没怎么读书，准确来讲是没逼着自己读书，结果就是读了好多虚构类(其实就是小说……)&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="阅读笔记" scheme="https://blog.sheronw.xyz/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>史记商君列传</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2018/08/24/shangjunliezhuan/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2018/08/24/shangjunliezhuan/</id>
    <published>2018-08-25T00:31:17.000Z</published>
    <updated>2019-02-24T21:31:46.372Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前一直觉得商鞅的故事挺让人费解的，尤其是他这么拉仇恨。但这只是一个现代人的理解——虽然现在也没好到哪里去，但至少我们还标榜法制社会嘛，民主法治不算深入人心但基本上都懂。我无法想象在一个统治阶级啥都说了算（现在不是？）的世界里，一个人跑出来说要法治要法治在什么程度上触及了既得利益者的利益。</p><p>一个不算结论的结论：读古书的时候，不要站在一个穿越者的角度上去思考，结合时代背景才会不那么容易去纠结无关痛痒的点。这是在纵向层次上说的，不同文化间的横向的比较也同理。<br><a id="more"></a><br>当然，商鞅死得惨从某种程度上来说，好像也的确是自己作的——这老铁活得太超前了嘛。现代的官员，事情办得好，荣华富贵似乎是理所应当的，更何况私有财产神圣不可侵犯好像已经称为了常识。但在那个时候，当官的，如果你不是贵族，一定要低调低调再低调才算美德，和上古时代一个德性，商鞅相比之下就太膨胀了。</p><p>不过他存在的意义，就是用来打破这些自古流传的规矩不是吗，他不会care这单独一条规矩的。只可惜在之后的几千年里，中国信得也是那些儒家从上古的规矩中还原的那一套。也不能说一点道理都没有吧，但后世像商鞅那样的人似乎就不多了，以至于最后得凭借外力来打破那些陈旧的规矩了。</p><p>（司马迁好像也是儒生吧……？感觉他基本上都在diss商鞅hhh</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;之前一直觉得商鞅的故事挺让人费解的，尤其是他这么拉仇恨。但这只是一个现代人的理解——虽然现在也没好到哪里去，但至少我们还标榜法制社会嘛，民主法治不算深入人心但基本上都懂。我无法想象在一个统治阶级啥都说了算（现在不是？）的世界里，一个人跑出来说要法治要法治在什么程度上触及了既得利益者的利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个不算结论的结论：读古书的时候，不要站在一个穿越者的角度上去思考，结合时代背景才会不那么容易去纠结无关痛痒的点。这是在纵向层次上说的，不同文化间的横向的比较也同理。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="阅读笔记" scheme="https://blog.sheronw.xyz/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>深圳小纪行</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2018/05/24/shenzhen1st/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2018/05/24/shenzhen1st/</id>
    <published>2018-05-24T17:25:12.000Z</published>
    <updated>2019-06-27T20:05:42.389Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>虽然之前没去过，但基本上和自己的预想没什么区别，除了真的没想到五月份就这么热QvQ<br>就业环境什么的没条件实地考察，也就远远看个logo什么的，感觉和其他城市并没有太大差别。不过好在基础设施和城区都比较新，空气和绿化炒鸡棒，感觉是一个很积极向上的地方？<br>本来也不能用一个旅游城市来衡量它，所以其实本身作为旅行的体验的确好像也不怎么样，再加上正好没赶上双年双城展和设计周，感觉就是文化上的荒漠。<br>城区的一些小细节还是很有设计感的，感觉政府对文化产业也有一定投入，但因为太年轻总感觉这城市没啥底蕴……<br>总之就是一个适合工作但真心不适合享受的地方。<br><a id="more"></a><br>另外，在地铁上看到的统一校服比帝都地铁上看到的要好看(我真的不是黑X大附中)！<br>去深圳前对它的印象仅限于老人画的圈和鹅厂，找符合这城市气质的书发现根本找不到，于是勉为其难选了「激荡三十年」，在飞机上正好看完了关于袁庚和他的蛇口那段。<br>其实我一开始是对那个V&amp;A感兴趣，然而高价门票把我给推到了楼上的免费展馆，就是那个蛇口改革开放博物馆，没想到这儿竟然成了这一个周里自认为唯一值得去的地方。博物馆的布置和装潢的确超级符合我个人的美学，可惜正好赶上某zf组团学习，穿正装带话筒的小姐姐一直在逼逼，体验不是太好，包括文中提到的设计方和相关部门的博弈，在天朝也是喜闻乐见，不再赘述。<br>不过，我仍然难以喜欢上深圳这个城市，自始至终都觉得这里只有机会没有内涵，就像空空荡荡的V&amp;A那样，算是文化上的荒漠，强政府可以让经济短期飞升，然而提升文化很难。更糟的是，随着与其他城市的同质化，深圳在其他方面也不再是蛇口的那个乌托邦，或者是改开的桥头堡。<br>当然，感觉这个城市我应该是绕不过去了，就等不那么热而且还有双城展的时候一个人再去一次吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;虽然之前没去过，但基本上和自己的预想没什么区别，除了真的没想到五月份就这么热QvQ&lt;br&gt;就业环境什么的没条件实地考察，也就远远看个logo什么的，感觉和其他城市并没有太大差别。不过好在基础设施和城区都比较新，空气和绿化炒鸡棒，感觉是一个很积极向上的地方？&lt;br&gt;本来也不能用一个旅游城市来衡量它，所以其实本身作为旅行的体验的确好像也不怎么样，再加上正好没赶上双年双城展和设计周，感觉就是文化上的荒漠。&lt;br&gt;城区的一些小细节还是很有设计感的，感觉政府对文化产业也有一定投入，但因为太年轻总感觉这城市没啥底蕴……&lt;br&gt;总之就是一个适合工作但真心不适合享受的地方。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="游记" scheme="https://blog.sheronw.xyz/categories/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2017年度书单</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2018/01/12/2017booklist/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2018/01/12/2017booklist/</id>
    <published>2018-01-13T01:35:17.000Z</published>
    <updated>2019-02-24T21:18:49.456Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  拖了很久才动笔写，一口气全写完感觉快要吐了。今年按理来说真的不算特别忙，但所有的品类加在一起也就读了二十本左右（不过小说类比往年低了很多……真的是一年比一年小说看得少），而且回顾思考也远远不到位，希望2018能够养成抽空读书的好习惯。</p><h2 id="1-《仲夏之死》by-三岛由纪夫"><a href="#1-《仲夏之死》by-三岛由纪夫" class="headerlink" title="1. 《仲夏之死》by 三岛由纪夫"></a>1. 《仲夏之死》by 三岛由纪夫</h2><p>  不是很懂文学，不太好评判。比起彻底厌世的太宰，三岛的文笔有一种昭和味道的纤细，还带点贵族气息。一边是繁华的市井，一边是放弃人生的人，平凡人的幻灭其实也没什么可说的，但加上了不知道该说时冗杂还是细腻的心里描写，这些破碎的故事反而别有一番风味。</p><h2 id="2-《人间草木》by-汪曾祺"><a href="#2-《人间草木》by-汪曾祺" class="headerlink" title="2. 《人间草木》by 汪曾祺"></a>2. 《人间草木》by 汪曾祺</h2><p>  一直觉得散文很无聊，冲着『夏天』中关于栀子花的描写买了这本书，然后才发现汪曾祺老爷子还真可爱，字里行间总有股朴实劲儿，从来找不出什么空话套话，也从来不讲什么大道理，简简单单像个孩子，还有很多幽默的字眼，读着特顺溜。除了各种有趣的日常观察之外，关于西南联大的各种你不知道的事情也蛮有意思的，强烈推荐。<br><a id="more"></a></p><h2 id="3-《圣经中文和合本》"><a href="#3-《圣经中文和合本》" class="headerlink" title="3. 《圣经中文和合本》"></a>3. 《圣经中文和合本》</h2><p>  花了好几个月，扫完了全文（是的……没有认真读），对于这么一本全球性的典籍来说，不知道为啥感觉翻译成中文之后文学性大打折扣（想想一下诗经什么的翻译成英文……）。即使将神迹显现的部分去掉，一切也仍然成立，换句话说，这不是一个神的故事，这是一部人的历史。</p><h2 id="4-《万万没想到：用理工科思维理解世界》by-同人于野"><a href="#4-《万万没想到：用理工科思维理解世界》by-同人于野" class="headerlink" title="4. 《万万没想到：用理工科思维理解世界》by 同人于野"></a>4. 《万万没想到：用理工科思维理解世界》by 同人于野</h2><p>题目有噱头，感觉应该是畅销书。作者的功力和学识我自然是认可的，但因为是博客的摘选，比较碎片化，和十万加本质上没什么区别。虽然不过作者科普做得很到位，和由人组成的社会结合起来谈科学的内容也有新意，但只能当作消遣读物在地铁公交车上打开看看，别指望能够瞬间读出什么干货就是了。仍然推荐。</p><h2 id="5-《群体性孤独》by-雪莉·特克尔"><a href="#5-《群体性孤独》by-雪莉·特克尔" class="headerlink" title="5. 《群体性孤独》by 雪莉·特克尔"></a>5. 《群体性孤独》by 雪莉·特克尔</h2><p>  可能是比较早的探讨科技给人精神层面带来的困境的书……？作者是社科出身的，行文比较感性一点，也没有什么特别强有力的观点，第一部分探讨人工智能和机器人的可能性，第二部分是社交媒体和IM，都和现在日常生活中感受到的孤独有关（因为时代原因，现在看来这些问题和其它问题相比都没那么严重了），读起来稍微有点无聊。</p><h2 id="6-《二手时间》by-S-A-阿列克谢耶维奇"><a href="#6-《二手时间》by-S-A-阿列克谢耶维奇" class="headerlink" title="6. 《二手时间》by S.A.阿列克谢耶维奇"></a>6. 《二手时间》by S.A.阿列克谢耶维奇</h2><p>  这是一本真实的访谈录。不愧是诺奖得主，关于人性的探讨和历史的厚重感根本不是我能够详细阐述的。选题叫『二手时间』，题材的跨度以及写作时间都很长，从备受争议的斯大林时代到苏联解体，甚至俄罗斯建国后的一些历史遗留问题还有恐袭都有所涉及。在历史课本上被一带而过的从十月革命到苏联解体的这段时间里，无数俄罗斯人民的血与泪都挥洒在了这片土地上。</p><p>  从各种意义上来说，俄罗斯这个民族都很特殊——在高寒冻土的艰苦条件下生活的太久了，以至于面对死亡和战争时都平静得可怕，仿佛他们正为此而生。当然，这也是一个文豪辈出的国度，在那个计划经济的年代，书籍才是人们的食粮，每个人都在阅读和谈论文学，他们相信哲学，相信爱，甚至可以为了理想而疯狂。上天赋予了俄罗斯人复杂的天性，也赋予了他们多舛的命运。『俄罗斯的生活就应该是不幸的，贫寒的，那样灵魂才能高尚。它的意义就在与它不属于这个世界，越是肮脏和血腥，灵魂越能得到自由……』</p><p>  阿列克谢耶维奇一贯采用纪实文学性质的复调写作，自始至终都没有为任何谈话添加自己的主观意愿，因此我们可以在同一本书、甚至同一章节中见到两种针锋相对的观点，这也预示着不同的人在不同的立场上发声，没有人是『政治正确』的。受访者多为普通民众，却十分具有代表性，因为『这是属于一个时代而不是某一个人的故事』，在大的时代背景下，小人物的牺牲往往是被忽略的，因此同样的故事反反复复地发生。</p><p>  当然，被议论得最多的就是『苏联』存在过的意义了。一方人憎恨计划经济，憎恨斯大林以及那个时代的种种荒谬却又骇人听闻的行为（初中的时候还买过古拉格的书，但我没读完……）以及给人们带来的巨大伤痛。然而另一方人，多是那些老年的、为苏联奉献一生的人，却无比怀念那个光荣的时代：苏联在艰苦的条件下造出了原子弹、击败了希特勒、水坝和各种公共设施从无到有……他们为共产主义的不战而败而惋惜，同时也因为理想时代和拜金主义切换得如此之迅速而无比困惑。『商店里满是香肠，但人们没有幸福。我再也看不到人们炽热的目光了。』</p><p>  因为我们也经历过如斯大林时代一般的『狂热』，也曾为姓『资』还是姓『社』而争论不休，因此这本书，以及曾经红色帝国的历史，对我国也许会有特别的借鉴意义，如果能够耐心看得完厚厚一本的话，强烈推荐。</p><h2 id="7-《少女不十分》by-西尾维新"><a href="#7-《少女不十分》by-西尾维新" class="headerlink" title="7. 《少女不十分》by 西尾维新"></a>7. 《少女不十分》by 西尾维新</h2><p>  其实这是我看的第一本西尾维新的轻小说……说实话感觉挺一般的，可能是因为自己看过一些他原作担当的动画而且喜欢的轻小说作者入间人间是他的脑残粉所以要求有点高。当然这个差不多是伪自传的文章也不需要开太多脑洞，所以还没看完我就猜到结局了（喂）。</p><p>  虽然是这样，西尾的文笔倒是真的有那种轻小说的风范，特点就是废话多，一点剧情配十万句吐槽，物语系列还是新房改得好，特点都保留了（来来来让我看到你们的暂停键），当然这是跑题了。……所以阿宅们比较有带入感，然后再弄点家里蹲的人生危机就能大卖了，换句话说西尾算不上是小说家，应该说是输出某一种特定价值观的OTAKU人生导师吧……？</p><p>  具体有多废话呢，前20页根本没情节，而全篇也差不多是这种步调吧，一个短篇小说的情节量凑了一本书，终于知道为什么刀语一卷改一集动画了，当年追忆飞行员好像是一本就是一个剧场版……？虽然可能是这方面的东西（西尾价值观）接触太多了，所以我其实还是很喜欢西尾这种风格的，看来我的思想已经严重西化了hhh</p><h2 id="8-《天空的另一半》by-尼可拉斯·D-克里斯多夫-amp-雪莉·邓恩"><a href="#8-《天空的另一半》by-尼可拉斯·D-克里斯多夫-amp-雪莉·邓恩" class="headerlink" title="8. 《天空的另一半》by 尼可拉斯·D.克里斯多夫&amp;雪莉·邓恩"></a>8. 《天空的另一半》by 尼可拉斯·D.克里斯多夫&amp;雪莉·邓恩</h2><p>  可能我就是那种利己主义者，看完全书之后内心毫无波动。为自己争取权利，同时为自己所在的群体争取权利，这点觉悟我还是有的，然而自己这儿还有一摊乱事还去帮别人，对不起我做不到。虽然从这个角度上看作者的出发点并没有什么不妥，文章都一度在纽约时报上登载了，愿意干好事的有钱人也会看到的，只要一百个人里面有一个人看到了也会大不一样。可能这就是西方媒体的一种责任吧。</p><h2 id="9-《国富论（罗卫东选译本）》by-亚当·斯密"><a href="#9-《国富论（罗卫东选译本）》by-亚当·斯密" class="headerlink" title="9. 《国富论（罗卫东选译本）》by 亚当·斯密"></a>9. 《国富论（罗卫东选译本）》by 亚当·斯密</h2><p>  我不知道该怎么说这本书，一是因为这只是选译本，无法窥其全貌，二是因为这种到处都是精华的书没法写一个概括出来。如果你是一个没上高中的初中生的话，强烈建议稍微瞧几眼选译本，比高中政治课本经济生活部分不知道高到哪里去了。</p><h2 id="10-《贝尔实验室与美国革新大时代》by-乔恩·格特纳"><a href="#10-《贝尔实验室与美国革新大时代》by-乔恩·格特纳" class="headerlink" title="10. 《贝尔实验室与美国革新大时代》by 乔恩·格特纳"></a>10. 《贝尔实验室与美国革新大时代》by 乔恩·格特纳</h2><p>  这本书讲的是贝尔实验室从建立到重组直至衰落的历史，中间提到的科学家很多，不少重要科研成果的研发过程也很有意思，包括但不限于我们现在司空见惯的晶体管、太阳能电池、光导纤维、激光、通讯卫星、蜂窝移动数据还有现代通讯技术的基本概念，而且贝尔实验室兴起的时代正是美国赶超欧洲的那个年代，听上去还真是热血沸腾。尽管上文提到的每一个发明都巨牛逼，但作为『创新』成果来讲贝尔实验室留给后人的遗产反而是一种培养并管理创新人才的系统，即使在今天都值得借鉴。不管怎么说，贝尔实验室的成就代表了那个辉煌的年代，正是它孕育出了当时的未来，也就是我们如今习以为常的现在。</p><h2 id="11-《单身社会》by-克里南伯格"><a href="#11-《单身社会》by-克里南伯格" class="headerlink" title="11. 《单身社会》by 克里南伯格"></a>11. 《单身社会》by 克里南伯格</h2><p>本来以为是和什么年轻人不婚有关的书（这样就可以理直气壮地保持单身了），但好像也没有给出什么特别新的观点，主要是一些访谈什么的，而且很大一部分内容都给了老年人独居的问题，可以参考《无缘社会》。</p><h2 id="12-《斯通纳》-by-约翰·威廉斯"><a href="#12-《斯通纳》-by-约翰·威廉斯" class="headerlink" title="12. 《斯通纳》 by 约翰·威廉斯"></a>12. 《斯通纳》 by 约翰·威廉斯</h2><p>这书我一开始就是在国家图书馆书架上随便找的，结果没想到看了几页不知为何有些哽咽，回去入了kindle版。喜欢这种行文叙事的感觉，克制又不失张力。一个平淡无奇的人，平淡无奇地出生，平淡无奇地活着，平淡无奇地死去，而人生好像其实就是这样。推荐。</p><h2 id="13-《大国大城》by-陆铭"><a href="#13-《大国大城》by-陆铭" class="headerlink" title="13. 《大国大城》by 陆铭"></a>13. 《大国大城》by 陆铭</h2><p>讲中国城市（尤其是一线城市）的规划问题，写了一些现有政策（尤其是户籍制度）的不合理性并提出了建议，打算二刷。陆铭教授绝壁是中国学界一股令人心疼的泥石流，整本书清晰易懂又有理有据，然而书都出了好几年了到目前为止政策并没有什么变化。强烈推荐。</p><h2 id="14-《Weapons-of-Math-Destruction》by-Cathy-O’Neil"><a href="#14-《Weapons-of-Math-Destruction》by-Cathy-O’Neil" class="headerlink" title="14. 《Weapons of Math Destruction》by Cathy O’Neil"></a>14. 《Weapons of Math Destruction》by Cathy O’Neil</h2><p>一个数据学家以自己亲历的职业经验为起点，搜集了各种导致阶级固化恶性循环的数据处理筛选系统并命名为WMD（Weapons of Math Destruction），看了之后各种细思恐极。虽然好像在美国这种现象更加严重，但在中国也能够感同身受。我不认为这是陈词滥调，毕竟原本人们可以规避这一切，算是为目前正火的什么big data敲响了警钟。</p><h2 id="15-《One-Child-The-Past-and-Future-of-China’s-Most-Radical-Experiment》by-Mei-Fong"><a href="#15-《One-Child-The-Past-and-Future-of-China’s-Most-Radical-Experiment》by-Mei-Fong" class="headerlink" title="15. 《One Child: The Past and Future of China’s Most Radical Experiment》by Mei Fong"></a>15. 《One Child: The Past and Future of China’s Most Radical Experiment》by Mei Fong</h2><p>马来西亚华裔作为纽约时报记者，以一个旁观者的角度写的书。出人意料地包括了关于独生子女政策许多方面，比如对于重男轻女、超生、独生子女的娇惯现象以及失独家庭。整本书并不长，作者官网有中文版下载（但应该被墙了吧）。</p><h2 id="16-《A-Christmas-Carol》-by-Charles-Dickens"><a href="#16-《A-Christmas-Carol》-by-Charles-Dickens" class="headerlink" title="16. 《A Christmas Carol》 by Charles Dickens"></a>16. 《A Christmas Carol》 by Charles Dickens</h2><p>在那个年代肯定算是不错的人文关怀类小说，可惜现在看来有点套路（虽然双城记也有点套路但没它这么套路），可能是我之前看过类似的故事吧，直接猜到结局了QvQ</p><h2 id="17-《All-I-Really-Need-to-Know-I-Learned-in-Kindergarten》by-Robert-Fulghum"><a href="#17-《All-I-Really-Need-to-Know-I-Learned-in-Kindergarten》by-Robert-Fulghum" class="headerlink" title="17. 《All I Really Need to Know I Learned in Kindergarten》by Robert Fulghum"></a>17. 《All I Really Need to Know I Learned in Kindergarten》by Robert Fulghum</h2><p>也是一本散文集，虽然这是我读的第一本全英文的散文集，但这作者和汪曾祺老爷爷的风格有点像，还是走日常诙谐路线的（可能是美式休闲风吧），所以读起来并不难，有空的时候就读一篇小短文也不累。不过成书在上个世纪八十年代，有的时候发现了关于美国那个时代的一些小细节（比如冷战什么的）还觉得挺有意思的。这本书里的序言被人教版高中语文课本收录了，起了个名字叫《教条》，当初就印象深刻……</p><h2 id="18-《复眼人》by-吴明益"><a href="#18-《复眼人》by-吴明益" class="headerlink" title="18. 《复眼人》by 吴明益"></a>18. 《复眼人》by 吴明益</h2><p>虽然只看过吴明益的《天桥上的魔术师》，但一直觉得他是那种typical的台湾小说家hhh之前那本『天桥上的魔术师』主要是讲台北，而这本『复眼人』讲台湾土著的一些价值观和古老传承更多一点（一本是城市，一本是自然），而且关于女主儿子的那段我觉得逻辑上稍微有点站不住脚，可能这种文艺的人更适合写一个留下很多空白的人物（比如天桥上的那个魔术师）而不是进行世界观搭建吧。虽然我真的更喜欢『天桥上的魔术师』多一点，但这本『复眼人』也还算不错。如果有机会的话可以读一下。</p><h2 id="19-《From-the-Soil-The-Foundation-of-Chinese-Society》by-费孝通"><a href="#19-《From-the-Soil-The-Foundation-of-Chinese-Society》by-费孝通" class="headerlink" title="19. 《From the Soil: The Foundation of Chinese Society》by 费孝通"></a>19. 《From the Soil: The Foundation of Chinese Society》by 费孝通</h2><p>挺有年头的书了，现在中国农村的情况已经大不一样了，但有很多传统的思想还是没有改变的。整本书不太厚，有机会应该会认真重读吧。</p><h2 id="20-《Willful-Blindness》by-Margaret-Heffernan"><a href="#20-《Willful-Blindness》by-Margaret-Heffernan" class="headerlink" title="20. 《Willful Blindness》by Margaret Heffernan"></a>20. 《Willful Blindness》by Margaret Heffernan</h2><p>研讨课上要求的课本，讲人的潜意识在日常生活中的一些表现，运用了大量的例子引证，不过大多数例子都和美国人的日常生活密切相关（或者是他们亲身经历过的），所以中国人读起来可能没有那种熟悉的感觉。差不多是自己（不得不）正经八百地读的第一本英文作品。之前很少接触这种体裁的文学，留学之后才发现还是挺多的。</p><h2 id="21-《The-Hidden-Brain》by-Shankar-Vedantam"><a href="#21-《The-Hidden-Brain》by-Shankar-Vedantam" class="headerlink" title="21. 《The Hidden Brain》by Shankar Vedantam"></a>21. 《The Hidden Brain》by Shankar Vedantam</h2><p>也是研讨课上要求的课本，但感觉比上一本写的要好一点，例子举得没那么碎了还图文并茂，而且这个作者好像挺擅长使用比喻和通感这两种修辞手法的（喂）。总之看了这两本书之后对人类的潜力感到深深地绝望。本来以为自己会变得更好，结果科学研究发现『你不行的』『你做不到的』『这是基因所决定的』『这就是人类极限了』。本来以为人活着要被社会和其他各种东西所束缚所以不可能自由，结果其实连自己都不受自己控制hhhh</p><h2 id="22-《黄昏色的咏使》by-细音启"><a href="#22-《黄昏色的咏使》by-细音启" class="headerlink" title="22. 《黄昏色的咏使》by 细音启"></a>22. 《黄昏色的咏使》by 细音启</h2><p>人生中读完的第一个轻小说系列，初中的时候看着觉得写的真好，后来就下了电子书重温了一遍，现在看来好像没有当时看的时候觉得那么好了，但仍然是目前心中轻小说NO.1，之后细音启写的东西一本不如一本，只有这本还没完全被商业气息给沾染，还是最初的少年少女的故事。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;  拖了很久才动笔写，一口气全写完感觉快要吐了。今年按理来说真的不算特别忙，但所有的品类加在一起也就读了二十本左右（不过小说类比往年低了很多……真的是一年比一年小说看得少），而且回顾思考也远远不到位，希望2018能够养成抽空读书的好习惯。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;1-《仲夏之死》by-三岛由纪夫&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-《仲夏之死》by-三岛由纪夫&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1. 《仲夏之死》by 三岛由纪夫&quot;&gt;&lt;/a&gt;1. 《仲夏之死》by 三岛由纪夫&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;  不是很懂文学，不太好评判。比起彻底厌世的太宰，三岛的文笔有一种昭和味道的纤细，还带点贵族气息。一边是繁华的市井，一边是放弃人生的人，平凡人的幻灭其实也没什么可说的，但加上了不知道该说时冗杂还是细腻的心里描写，这些破碎的故事反而别有一番风味。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;2-《人间草木》by-汪曾祺&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#2-《人间草木》by-汪曾祺&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;2. 《人间草木》by 汪曾祺&quot;&gt;&lt;/a&gt;2. 《人间草木》by 汪曾祺&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;  一直觉得散文很无聊，冲着『夏天』中关于栀子花的描写买了这本书，然后才发现汪曾祺老爷子还真可爱，字里行间总有股朴实劲儿，从来找不出什么空话套话，也从来不讲什么大道理，简简单单像个孩子，还有很多幽默的字眼，读着特顺溜。除了各种有趣的日常观察之外，关于西南联大的各种你不知道的事情也蛮有意思的，强烈推荐。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="阅读笔记" scheme="https://blog.sheronw.xyz/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不知道应该起什么标题的纽约纪行</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2018/01/05/Christmas2017InNYC/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2018/01/05/Christmas2017InNYC/</id>
    <published>2018-01-05T20:35:12.000Z</published>
    <updated>2019-07-01T18:40:53.422Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年圣诞假也就两个周，和过年的时间也对不上，所以自认为并没有回国的需要（最主要的是今年入了Pixel 2，还有各种在墙外用习惯了的服务，不想回国再折腾），于是和几个中国留学生合计了一下，发现去趟纽约的来回路费+Airbnb多人拼房的费用比来回机票要便宜点儿，就在距离出发一两周前十分敷衍地把所有东西订完了（其实早点定的话会更便宜……）。</p><p>不过，写点什么好呢，只好翻翻自己没写几个字的流水账本和（第一个周）同行的女生在微博发的Vlog（因为本人在里面有正脸……所以就不发URL了hhhh），Vlog什么的似乎最近很流行的样子，看起来感觉也很好，但我连照片都懒得拍，拍视频什么的太难为我了QvQ</p><a id="more"></a><p>然后才发现……因为我们这一行人都懒散没规划，回过头来看看这两个周的假期并！没！有！逛！多！少！地！方！也就吃得还挺好（和我们学校typical American food相比），日常就是睡到中午，下午逛一会儿，晚上回去各自抱着各自的电脑熬到下半夜，再加上我们都是几个没什么仪式感的人，所以圣诞节和元旦也就跟没过差不多，甚至比平时都敷衍。</p><p>其实之前一直觉得美国不美（和世界上绝大多数国家or地区比，真的），尤其是非自然景观，因为这是一个老牌的现代化国家，所以一切都是看起来旧旧的新东西，历史感不浓厚。目前唯一能够感受到历史厚重感的地方应该就是东部的没落工业地区吧，就和<em>迷河</em>或<em>Sally Face</em>里的场景，还有我在路上看到的大多数没有什么烟火气的小镇一样，充满着颓圮的气息，楼要不高不低，砖要红，周围要有杂草，天要阴——这是一种不太积极向上的美感，但也是我目前为止唯一觉得美国“漂亮”的地方（至于一些高大上的东西，摩天大楼还有高科技什么玩意儿的，放在哪个国家都一样，所以忽略不计）。</p><p>纽约也是这样，虽然不能算是没落，但你可以深切地体会到这里的 <strong>脏 乱 差</strong> ，莫名其妙杂乱无章的城市规划，无处不在的垃圾和污水，大冬天睡在路边的无家可归者，总是有股尿骚味的地铁站里跟你搭讪的流浪汉。虽然说是这么说，我还是觉得纽约是散发着独特的魅力的，但又说不出来到底为什么——也许她的居民可以随意布置自己的房子不用担心天际线和穿墙打洞，也许不论什么人都能来这儿呆着找机会不必担心自己是低端人口，即使是连英语都不会说的人。Big Apple的绰号的确不为过，这是一个纷繁复杂的万花筒。</p><p>不过说是纽约纪行，但主要的活动范围其实也就在曼哈顿，尤其是比较靠南的那一块儿，就是SOHO和东村附近。最开始的几天好像都在陪着他们逛街（之后的几天好像也在陪他们逛街），大概就是SOHO周遭的各种小店铺大店铺，然而其实我最大的花销就是为了晚上大家一起看电影而在APPLE Store买的mini porter to HDMI adpter……接近四十刀的价格感觉肉疼极了。其实可能是之前我在国内也没买过那些牌子，反正看了看价格也都不便宜，在H&amp;M买了个白色卫衣就三十多刀，我之前的卫衣明明是漫踪打折的时候花了软妹币七八十捞的hhh</p><p>然后好像我们一直都在逛街，去了世贸中心附近但完全没去911纪念馆一直在逛街，第五大道洛克菲勒广场之类的当然更是逛街，本来打算去西边的高线公园但其实也没去成也是在附近逛街……可是因为去的时候只带了个书包连箱子都没带，回来的时候也只带了个书包，也就买了件卫衣买了条裤子，回来的时候都穿身上了，也没有什么购物体验可以分享（这次旅行之后我发现我之前真的对男孩子们的购买力和逛街力有很大的误会……可以说是纠正了刻板印象了）hhh</p><p>公园的话，好像去了bryant park的那个冬天的集市，但仅仅是路过所以根本没逛，再就是大名鼎鼎的central park，正好去的那天下了挺大的雪，虽然人不多但真的是白茫茫一片啥都没有如果是夏天草木繁盛的时候去应该会很热闹吧，但冬天真的没什么可看的。</p><p>纽约本来有无数值得去的博物馆艺术馆啊之类的，可是我们也就去了三个，大都会（MET），现代艺术（MoMA）还有自然历史博物馆（其实就是最著名的那三个）。</p><p>MET真的很棒，之前初中毕业旅行的时候就去过一次，而这次旅行有四分之一的时间都贡献给了它，尽管如此去了这么多次常规展览也可能看了不到四分之一QvQ说到逛博物馆，我一直都特别讨厌那种去最知名的几个展品前面拍好照绕了一圈就算是去过了的那种游览方式，可是如果要仔细观察每一个展品，把所有的说明都看完，听一遍官方解说再把各种历史背景了解完的话，估计一天一个展厅都看不完吧hhh这次正好同行的都是文科生，听他们一边解释一边讨论希腊罗马古埃及历史还有各种兵器的演变感觉还是挺有意思的。</p><p>在某些展厅可以看到外面中央公园的方尖碑，再加上在埃及展馆神庙前面有当初碑下放着的螃蟹，于是出于好奇就冒着严寒去看了一下。这个方尖碑和华盛顿特区那个美国人仿造的不一样，倒是埃及人公元前15世纪造的真货，换了好几个王朝挪了好几个地方，到托勒密王朝的时候有了个名字叫克娄巴特拉之针，反正辗转之后被送到了美国。一直都是这样，征服了一个古老又辉煌的文明之后就把那边的宝贝搬回家，和当年圆明园似的。估计古埃及那帮人也没想到过自己出于某种愿望建造的方尖碑会被挪好几个地方，从一个帝国到另一个帝国，直到几千年后远渡重洋，来到一个年轻又野心勃勃的国家，被刻上他们的文字和他们的愿望，放在公园里面供来自全世界的人瞻仰。他们可能更没想到在几千年后，新世界的人们又仿照方尖碑的式样又造了个方尖碑，然后给予了什么别的愿望。</p><p>自然历史博物馆的话，我也就逛了半天，门口有老罗斯福的雕像，卖票的地方还有老罗的语录，看样子应该是和（喜欢自然历史的）老罗有点关系了。虽然进去之后发现基本上全是标本………………可能在之前的时代里看标本是一件挺有意思的事情，但现在各式各样的资源这么多，看标本就有点无聊了。不过人类学方面的一些展馆都挺有意思，我看了大洋洲和亚洲的部分，之前一直不知道人类学都是学啥的，看完了之后大概有了一点印象hhh</p><p>虽然MoMA有很多著名的展品，但恕我直言，这个品牌营销做的十分不错，首先MoMA这四个单词就已经是一种符号一样的品牌形象了，还有那么多周边产品和Store（是的，感觉这栋楼已经被周边店给充满了，而除了楼马路对面还有一家），最主要的是楼下的那家餐馆还是米其林（当然我没去）……所以门票也是这几个里面最贵的，因为另外两个博物馆都是捐赠制每次不要脸地交一美刀就进去了hhh我去的那一天MoMA挤满了人，完全没有看下去的兴致。其他的展品倒是名气不大，但我至少硬着头皮看不懂装懂地看完了，可是五楼的那些画，本来值得好好看看，但看着一堆人排队在前面合影我就……嘛，所以梵高的星空我连看都没看，毕加索马蒂斯夏加尔的一些之前在画册上见到的我还是远远观望了一下。有意思的是MoMA的门票可以兑换一张楼下MoMA电影院的票，我看的是<em>Smithereens</em>，1982年的片子，很嬉皮士歌很好听，虽然和展品一样看不懂。</p><p>其实这次旅行花销最多的就是吃，主要是吃一些在我们村里吃不到的东西，比如中餐和日料，我们也没有去找什么推荐都是在路边随便找的店铺，最主要的是我……也感受不出来好吃不好吃，应该算是好吃吧，但就是贵极了，基本上都是把美元当人民币花的节奏。吃过一次法餐，还是从MET出来在上东区走投无路吃的（虽然我觉得还蛮好吃的）。结果就是最后几天我们都吃土了，天天吃burger king和subway……</p><p>说下纽约的地铁，其实感觉没有网上说的那么乱，uptown往北走downtown往南走，分清楚local和express这两种车，再就是仔细听广播还有多注意观察各种指示牌，反正我倒是没有遇到什么大问题。治安的话，即使是午夜地铁里也挤满了人……虽然还是有各种奇奇怪怪的人。卖艺的倒是挺多，虽然可以说是噪音污染但大部分时间都感觉很有feel，一想到北京地铁的卖艺人就觉得有点扎心。</p><p>最后秀一下单纯充值信仰订的Google Photo Book，九块九（美元）包邮的平装版，因为精装版十九块九……没怎么拍照所以把一些乱七八糟被发在别人微信群里的合照也加上了才凑够了最低要求二十张。印刷的话好像都是比屏幕上的颜色要深一些，以及pixel原生的图片印出来的效果都挺好，别人的手机（iphone）因为通过微信传输的原因（有的是发原图有的不是）会糊一点，内页的话……自己摄影水平垃圾就不放了。</p><p><img src="http://images2.imagebam.com/4c/3b/0d/d1db95714051993.jpg" alt="photo"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今年圣诞假也就两个周，和过年的时间也对不上，所以自认为并没有回国的需要（最主要的是今年入了Pixel 2，还有各种在墙外用习惯了的服务，不想回国再折腾），于是和几个中国留学生合计了一下，发现去趟纽约的来回路费+Airbnb多人拼房的费用比来回机票要便宜点儿，就在距离出发一两周前十分敷衍地把所有东西订完了（其实早点定的话会更便宜……）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，写点什么好呢，只好翻翻自己没写几个字的流水账本和（第一个周）同行的女生在微博发的Vlog（因为本人在里面有正脸……所以就不发URL了hhhh），Vlog什么的似乎最近很流行的样子，看起来感觉也很好，但我连照片都懒得拍，拍视频什么的太难为我了QvQ&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="游记" scheme="https://blog.sheronw.xyz/categories/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《国富论（罗卫东选译本）》摘抄</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2017/10/13/twn/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2017/10/13/twn/</id>
    <published>2017-10-13T19:35:12.000Z</published>
    <updated>2019-02-24T21:19:00.580Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>只有第一章有认真读，越到后面越不认真，最后直接放弃了hmm</em></p><a id="more"></a><h3 id="第一篇-论劳动生产力提高的原因，以及论劳动产品在不同阶层的人中间自然分配的顺序"><a href="#第一篇-论劳动生产力提高的原因，以及论劳动产品在不同阶层的人中间自然分配的顺序" class="headerlink" title="第一篇 论劳动生产力提高的原因，以及论劳动产品在不同阶层的人中间自然分配的顺序"></a>第一篇 论劳动生产力提高的原因，以及论劳动产品在不同阶层的人中间自然分配的顺序</h3><p>亚当·斯密第一次定义了生产的三大要素：劳动、土地和资本，在他看来，是资本——而不是其他——带来了市场进而劳动分工的扩展，资本的投入导致市场扩张，而后者反过来也带来更多的利润和投资，所谓的“资本主义”便是从这个定义延展出来的概念。</p><p>当人们的全部注意力集中在单独一个目标上，而不是分散在许许多多的事物上时，他们就更有可能发现比较容易和比较迅捷地实现任何目的的方法。</p><p>经常去参观这些制造业的人，常常会看到一些非常巧妙的机器，它们是普通劳动者为了便利和加快他们自己承担的那部分工作而发明出来的。</p><p>劳动分工的结果之一在于，每个劳动者产出的产品，除了自给自足之外，还有多余的产品可以用于等价交换。普遍的富裕就这样自动扩散到所有不同阶层中了。</p><p>哎呀，假如我们考察一下所有这些东西，看一看每一种都要使用多少种不同的劳动，我们就会了解到，没有成千上万人的帮助和合作，连一个文明社会中最卑微的劳动者，都不可能得到他日常所使用的那种平常简单（即便是我们臆想的那种平常简单）的生活用品。</p><p>由于确定能拿自己劳动产出的所有剩余物，也即超出自己消费的那部分产出，去交换自己所需要的他人劳动产出的剩余部分，这就鼓励每一个人去从事一种专门的职业，鼓励每一个人培养和完善他可能拥有的从事这一职业的才能或天资。</p><p>劳动分工源自相互交换的力量，分工的程度必然总是受限于这一力量的大小，换言之，即受限于市场的规模。</p><p>我们可以发现，“价值”一词有两种不同的含义：有时表示某一特定物品的效用，有时又表示占有该物品时所带来的购买其他货物的能力。前者可以称为“使用价值”，后者可以称为“交换价值”。具有最大使用价值的东西，常常很少或根本没有交换价值；反之，具有最大的交换价值的东西，常常很少或根本没有使用价值。</p><p>任何商品的价值，对于占有它但不愿自己使用或消费而是用来交换其他产品的人来说，等于该商品能使他购买或支配的劳动的数量。因此，劳动是衡量一切商品交换价值的尺度。</p><p>劳动是为一切东西支付的最初的价格，是初始购买货币。</p><p>拥有财富立即地、直接地给她带来的权力是购买力，即一种对市场上所有劳动或所有劳动产品的支配力。</p><p>一旦资本在个别人手中积聚起来，他们其中的一些人就会自然用之来雇佣勤勉的人民劳作，并为他们提供原材料和生活资料，目的是通过劳动产品的售卖以及从他们的劳动对原材料价值的增加中获得利润。</p><p>工人们附加在原材料上的价值分成了两个部分：一部分用来支付工人的工资，另一部分支付雇主的利润，作为他垫付原料和工资的全部资本的报偿。</p><p>劳动不仅衡量价格中分解成为劳动工资的那一部分的价值，而且也衡量其分解成为地租和利润的那两部分的价值。</p><p>绝大多数商品的价格都由三部分组成：劳动者的工资、地租、资本家的利润。当然，牲畜、机器的损耗也可以直接或最终分解为地租、劳动和利润这三部分。</p><p>雇佣劳动是资本存在的前提，如果没有无产者出卖劳动力，资本就不会产生。</p><p>引起劳动工资上升的，不是国民财富的实际大小，而是它的不断增长。因此，劳动工资最高的，不是在最富的国家，而是在最兴旺发达或者说致富最快的国家。</p><p>资本的增加，会提高工资，也倾向于降低利润。</p><p>地租，作为使用土地所支付的价格，自然是承租人在土地的实际状况下所能支付的最高价格。</p><p>土地初级产物中的有些部分的真实价格的上升，最初是扩大改良和耕种的结果，而后又成为改良和耕种进一步扩大的原因。</p><p>所有劳动生产力中的改良都会直接降低制造品的真实价格，并会间接提高土地的真实地租。</p><p>商人的利益总是要扩大市场，缩小竞争的范围。</p><p>这些建议是来自这样一个阶层的人，他们的利益从来不和公共利益完全一致，他们会为了获得利益而欺骗甚至压迫公众，在许多场合下，他们也因此确实欺骗和压迫了公众。</p><h3 id="第二篇-论存货的性质、积累和使用"><a href="#第二篇-论存货的性质、积累和使用" class="headerlink" title="第二篇 论存货的性质、积累和使用"></a>第二篇 论存货的性质、积累和使用</h3><p>每个国家的劳动数量不仅随使用劳动的存货增加而增加，而且由于上述增加的结果，相同数量的劳动能完成数量大得多的工作。</p><p>资本可以用来生产、制造或购买货物，然后再将其卖出以取得利润。</p><p>资本可以用来改良土地、购买机器或生产用的工具，或被用作其他无须易主或流通就能提供收入或利润东西。</p><p>每年能再任何一国被使用的货币数量，一定是由每年在该国流通的消费品的价值决定的。</p><p>个体的收入可以用于：各种即时消费之上——那些某天的支出花费不能减轻或支持另一天的支出花费的消费；还可以用于比较耐久，因而可以积累起来的东西之上——某天的支出可以减少或支持和提高另一天的支出。</p><p>用于耐用商品的花销，不仅有利于积累，而且有利于节俭。</p><p>资本可以用作四种用途：第一，用以获取社会上每年所需使用和消费的天然产物；第二，用来制造和准备这些天然产物，以供直接使用和消费；第三，将天然产物和制成品从充裕的地方运往缺乏的地方；第四，将天然产物和制成品分成较小的部分，以适应所需之人的随时需求。按照第一种方法使用的，是所有从事土地、矿藏和渔业的改良或耕作的人的资本；按照第二种方法使用的，是所有制造厂主的资本；按照第三种方法使用的，是所有批发商的资本；按照第四种方法使用的，是所有零售商的资本。</p><p>当任何一个产业部门的产出超过了本国的需求时，剩余的部分必须被送往国外，交换一些本国需要的东西。没有这种出口，本国的一部分生产性劳动必然会停止，而年产物的价值也会减少。</p><p>当一国资本增加到这种程度，以致不能全部用来供应本国消费和支持本国生产性劳动时，其剩余部分自然会流入运输贸易，用来为其他国家履行相同的职能。</p><h3 id="第三篇-论不同国家中不同的财富增长过程"><a href="#第三篇-论不同国家中不同的财富增长过程" class="headerlink" title="第三篇 论不同国家中不同的财富增长过程"></a>第三篇 论不同国家中不同的财富增长过程</h3><p>实际上，城市并不总是从其邻近的农村获取其全部生活资料，甚至不一定仰赖于其国内农村，而可以从遥远的国家获取；虽然这算不上一般规则的例外情形，但却导致不同时期、不同国家财富发展过程中的巨大差异。</p><p>商人一般有志于成为乡绅，而他们确实变成乡绅时，通常会成为最好的乡村改进者。商人习惯于把他的钱主要用于有利可图的项目上；而一个纯粹的乡绅，却习惯于把钱主要用在花销上。前者常常是看着他的钱从口袋中出去，然后又带着利润回来；后者一旦与钱分离，则很少会再期望能够见到它了。</p><h3 id="第四篇-论政治经济学体系"><a href="#第四篇-论政治经济学体系" class="headerlink" title="第四篇 论政治经济学体系"></a>第四篇 论政治经济学体系</h3><p>鼓励出口、抑制进口是重商主义提出的两大富国手段，但对于某些特定的商品，重商主义体系却遵循相反的政策：抑制出口，鼓励进口。可是，它宣称，其最终的目的总是一致的，都是要通过有利的贸易顺差使国家富饶。</p><p>消费是所有生产的唯一归宿和目标；只有当是为促进消费者的利益所必须时才应该去注意生产者的利益。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;只有第一章有认真读，越到后面越不认真，最后直接放弃了hmm&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="阅读笔记" scheme="https://blog.sheronw.xyz/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="https://blog.sheronw.xyz/2017/10/08/hello-world/"/>
    <id>https://blog.sheronw.xyz/2017/10/08/hello-world/</id>
    <published>2017-10-08T20:05:41.470Z</published>
    <updated>2019-06-23T17:47:20.394Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to my little new world.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Welcome to my little new world.&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
