<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>年度总结 on シャロン</title><link>https://sheronw.xyz/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><description>Recent content in 年度总结 on シャロン</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 04 Jan 2025 16:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://sheronw.xyz/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>我能玩好既要还要的三球杂耍吗？</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2025-01-04-2024-juggling-trick/</link><pubDate>Sat, 04 Jan 2025 16:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2025-01-04-2024-juggling-trick/</guid><description>&lt;p>又该写总结了，说实话，此刻我的大脑一片空白，浏览了过去的年度总结，不敢相信曾经的我还能写出这种东西。2024 上半年，一些不愉快的事情像机关枪扫射那样接连袭来，因此下半年一直处于一种「我麻了」的休眠放松模式，但乐观考虑的话……嗯！至少事情有在变好。&lt;/p>
&lt;p>也是在上半年，有许久不联系的同学找我聊天，表达出对我（因为没读研所以侥幸）上岸的羡慕，而我也完全理解她巨大的找工压力。哪怕与她对话时我也挺惨的，但在那时我才意识到，至少在他人眼中，我仿佛走在金光闪闪的大道上。所以世间有多少我羡慕嫉妒的对象，其实内里也残破不堪呢？更何况，这些不太愉快的事情溯其源头，多多少少都与疫情后的全球经济下行有关，所以不管是你是我，作为普通的个体都无能为力。&lt;/p>
&lt;p>因此，回顾过去的这一年，我的生活的主旋律无外乎就是和自己的内耗作斗争，而方法不过是我周围的人们都在尝试的——运动、旅游、读书（其实还有虚构写作，但我迟迟没动笔）。&lt;/p>
&lt;h2 id="三边交界之处">三边交界之处&lt;/h2>
&lt;p>在去年的总结中提到过，我从新泽西州搬回了曼哈顿。纽约是个嗑药了的迷人妓女，从哈德逊河对岸看她闪闪发光，走近却发现她石榴裙角的泥污与浓妆面庞的卡粉；与她对话几句，即可感受到她身上的疯癫，但谈吐又非平平之辈——就这样，明知她的污秽，却还是忍不住望向她，直到被勾去了魂魄。&lt;/p>
&lt;p>从税务上看，住在纽约市不是个好选择，为了对冲，我选了房龄上百年的老楼的狭小一室一厅，又拉了个室友，自己住客厅。搬进来的第一晚，关灯睡觉时，我开始思考这栋楼在 1900 年间的住户都会是些什么人，又会不会已经有好多代人在我目前所处的空间离世。&lt;/p>
&lt;p>可能因为前住户养了只大狗却把时间都用在打电动、疏于打扫卫生，刚搬进来的第一个月我打死了好几只蟑螂，不过买了拜耳蟑螂药后，蟑螂再也没出现过；就像纽约大部分破楼一样，楼里没有洗衣机，一年四季都要背着衣服走去洗衣房（对，我买了个双肩背脏衣篓）；安保也是肯定没有的，所以偷快递的事情发生了几次；虽然有窗户，但开门也只能看到墙和狭窄的空气阀，没有采光也没有景色。&lt;/p>
&lt;p>说到空气阀，这其实是立法者与资本家拉扯，上有政策下有对策的典例。百年前，大批移民涌入纽约，举家住进鳞次栉比的纽约连排房屋，蜗居环境十分恶劣。在没有空气净化器的一百年前，提高他们生活质量的方法之一当然是立法要求每个房间都要有窗户，并且让房屋达到南北对流。房产商显然不愿意减少居住面积，于是便在联排房屋之间开了一个狭窄的菱形口子，是为空气阀（air shaft），以满足窗户南北对流的立法要求。沿着狭窄肮脏空气阀的窗户终日不见光，空气阀底部也无法成为有用的公共空间，外加那时并无物业和环卫，最终沦为了各户人家倾倒垃圾（甚至液体）的场所，因此这个设计也有降低社区卫生质量的嫌疑。&lt;/p>
&lt;p>据我的实验，打开窗户后，确实有南北对流带来的、舒适凉爽的风，但现代人皆为空调的奴隶，我很快购买了空调窗机。这种在国内早已销声匿迹、甚至未曾流行过的东西，在老房子遍地的欧美仍然常见，但装在窗上之后就无法再开窗了。一年里，我都没有再开过朝着空气阀的窗。虽然百年后人们不再往空气阀里倾倒垃圾，但这里却成为了鸽子的乐园。很快，窗上、空调上全是鸽子屎，而我又无法开窗清理，最后想着反正没有采光和景色，便索性找了个帘子把整个窗户盖起来了。&lt;/p>
&lt;p>新室友带来了两只猫猫，本就狭窄的家变得热闹且混乱了起来，而这两只猫猫在拆了不知道多少次家的同时，也不知不觉在过去一年给予了我许多 emotional support 。当然，我还是很讨厌打扫猫毛和铲屎，自己住是肯定不会养的。&lt;/p>
&lt;p>至于为什么选择这个位置，当时没有想太多，离能去公司的地铁站近并且价格适中就足够了，不过我惊喜地发现，这是一个很有趣的地理位置，因为它正好处在工薪区、中产区与富豪区的边缘，呈现出复杂的风貌，而这种只是走个十分钟，就能感受到天差地别城市景观的体验，在美国大概只有纽约能够做到。&lt;/p>
&lt;p>除了空气阀之外的另外一扇窗，正对着的是一面墙。它来自于一幢室内停车场，是旁边豪华公寓的一部分。虽然位于几乎相同的地理位置，这个公寓相等面积的租金至少是我的两倍。在窗前再仔细看，还能发现它的健身房。曼哈顿的建筑大多充分利用狭窄的土地面积，而这室内停车场也不例外，在房顶构建了空中花园并用围墙遮挡，而我只能略微看到植被的末梢，以及偶尔听到小孩子愉快的嬉闹声。&lt;/p>
&lt;p>然而，在这停车场的对面，就是纽约的政府廉租房（NYCHA）。不同于国内要靠关系才能排上号的经济适用房，NYCHA 因为各种原因，极易沦为犯罪的温床，也没有被较好管理，很多人会在租房指南中告诫大家要尽量远离。不过，NYCHA 之间的差别也很大，也有类似的 gentrification 过程，比如我家旁边的那栋近几年就接收了大量中国城退休老年人，以至于在地铁站内经常能够见到提着中超袋子的老人面孔。&lt;/p>
&lt;p>在上世纪八十年代，这条街是分水岭，往北走黑帮横行、极其凶险，而南部却岁月静好、十分安全，两者井水不犯河水，泾渭分明。当然，在今天，虽然不至于一往北就直接被子弹送走，但隔离仍然存在。&lt;/p>
&lt;p>曼哈顿的一大特色是随处可见的水果摊，它们是美国少有的 24 小时营业的东西，我一直怀疑水果摊旁的小货车不是用来送货、而是用来当房车的，一定是有两个人两班倒，另一个人在车里休息。我观察了这条路南北两旁步行五分钟距离内的水果摊：南边的摊主是白人，贵但是品相好；北边的摊主是拉美人，便宜但水果长得丑。当然，用脚投票的我和我室友，基本上会去北边那个。&lt;/p>
&lt;p>虽然我说得冠冕堂皇，什么观察城市的不同风貌，但 99%的情况下，我出门都是往南走，因为那里有我爱的贝果店（如果你爱吃烟熏三文鱼的话我一定会推荐）、意大利超市、网红沙拉和饼干，有我室友爱的贵州米粉、西安凉皮和水煮牛肉；各大连锁健身房和健身课也都在那里；和家里人报喜不报忧时，我会吹嘘自己步行即可抵达大都会博物馆；夜跑我也只放心自己爬上以某个钢铁大王命名的山丘，然后沿着公园大道穿过那些有钱都买不到的豪宅和百无聊赖的 doorman 一路向南。人总是向往闪闪发光的东西，而我还是摆脱不了我的小资习性。&lt;/p>
&lt;p>自然，北边也给我带来了不少愉快的回忆：&lt;/p>
&lt;p>还记得我在 &lt;a href="http://localhost:1313/posts/2021-04-29-one-year-of-isolation/">2021 年的学年总结&lt;/a>中提到过的村里的折扣连锁超市吗？跳上巴士一路向北，用不了多久就能抵达，只是纽约这家更大、更豪华，所以没便宜多少，我只是出于怀旧的因素去拜访了一次，就没有再去过。&lt;/p>
&lt;p>想要去吃正宗拉美菜和黑人炸鸡的时候也要向北走，南边看起来什么菜系都有，但本质上都是符合白人口味的很甜的改良版，而北边有又好吃又便宜却脏的小馆子。&lt;/p>
&lt;p>还记得有次出于机缘巧合随着人流向北走，才发现是波多黎各独立日，放眼望去全是波多黎各旗，满街都是盛装打扮的本地人，以各种让我大开眼界的方式把国旗以及民族自豪感穿在身上，有蹦迪的、唱歌的，还有各种加勒比海小吃饮料摊。&lt;/p>
&lt;p>有段时间，家门口是距离某个非法移民安置点最近的地铁站，经常见到有人扛着大袋的空瓶（大概是从纽约各处搜集过来的，因为我遇到过他们在不同的车站上车），出了地铁站之后聚集在附近的空地，大包大包的空矿泉水瓶子堆成了小山，那些黑人干瘦黝黑，很多人甚至穿着非洲式的长袍，并不用英文交谈，有着初来乍到的生涩气质，而我们一开始还以为他们是黑哥零元购要去销赃。&lt;/p>
&lt;h2 id="运动">运动&lt;/h2>
&lt;p>今年唯一贯彻落实的事情是保持一定量的运动，它确实有效地缓解了我今年的许多不愉快。得益于此，我的体能极大地得到了改善，出门旅游可以毫不费力地走许多 trail ，平时可以以很快的速度爬楼梯、搬水上楼。可能是心理作用，今年连我的感冒症状在横向（其他密接者）和纵向（之前的自己）上比较都更加轻微，没有生什么特别严重的病。&lt;/p>
&lt;p>年初，我报名了六月的波士顿十公里跑，哪怕这只是全马的四分之一，我也提前做了大量的训练。虽然我跑得非常痛苦，排名倒数，但至少有惊无险地完成了这一目标。&lt;/p>
&lt;p>无氧运动的话，因为我并没有增肌塑形减脂之类的目标，所以只是佛系地报些团课，大约维持在平均一周一到两次的频率，一年下去似乎也隐约显现出了肌肉。&lt;/p>
&lt;p>因为今年有氧和无氧都在做，我发现很多学者的论调是对的：有氧无氧两者相辅相成，有条件的话，两者都要保持。&lt;/p>
&lt;p>我本质上是讨厌运动的人，也惰于制定健身目标和计划，我坚持运动的方法很简单——报名。每个城市都有很多免费的跑者会举行的运动，如果由运动品牌商赞助的话，还可以拿一些水杯背心之类的无足轻重的礼品，当然我每次都是垫底重在参与；如果花钱报了更长也更重要的赛事，为了不让自己太难堪也需要在赛前几个月进行训练；团课就不用说了，最后一刻报了名，连退都退不了，只能硬着头皮去，好几次我要去的时候都会躺在床上痛苦地呻吟，觉得自己头疼，结果出了门就好了。&lt;/p>
&lt;h2 id="旅游">旅游&lt;/h2>
&lt;p>今年是我第一次花了相当多的时间、精力以及金钱出游。这当然和疫情后就没有出过美国有关系，所以拿到工作签证的 9 月后，我便开始报复性出行；虽然更大程度上，这只是一种跟风，因为旅行（尤其是海外旅行）是对于在美国科技公司工作的码农来说，是一种司空见惯的生活方式，你无法避免地会在晨会、食堂与茶水间遇到这类话题。&lt;/p>
&lt;p>在如此紧锣密鼓的旅行之后，我只好承认：作为一个阿宅，尝试了之后才发现我没那么喜欢旅行，一年两三次足矣。如果真的要去的话，我会更偏向于小众旅行地，就像韩愈在「游褒禅山记」中总结的那样：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>夫夷以近，则遊者众；险以远，则至者少；而世之奇伟瑰怪非常之观，常在于险远，而人之所罕至焉；故非有志者，不能至也。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>我不擅长拍照，而你可以在网络上搜到任何我去过的地方的图片，所以就不放图了，单纯总结一下我对各个地区的粗略感受：&lt;/p>
&lt;h3 id="旧金山-湾区加利福尼亚州">旧金山-湾区，加利福尼亚州&lt;/h3>
&lt;p>大概没有人会把湾区作为旅行目的地，但我还是决定前去拜访，主要是和当地的人交谈，感受一种氛围，从而决定是否要将这里作为一个潜在的长居地点。&lt;/p>
&lt;p>可能类似一亩三分地之类的北美华人论坛刷了太多，我已经先入为主了，此地非常符合我已有的刻板印象，如果迫不得已在此定居的话（毕竟作为码农，湾区是个过不去的坎），我可能会选择一种悲惨的、与世隔绝的生活方式，然后活在自己的小圈子里固步自封。&lt;/p>
&lt;h3 id="欧胡岛夏威夷州">欧胡岛，夏威夷州&lt;/h3>
&lt;p>檀香山是一个奇怪的城市，糅合了美国、东南亚和些许日本的气息。因为怀念国内 7-11 的盒饭，我大多数时间都在 7-11 里购买微波炉加热的盖饭和饭团。因为此处太多日本游客，这是我人生中第一次被当作是日本人，但日本的气息却没有想象中的那般浓厚——毕竟日本人想要在夏威夷感受到的不是日本，而是一种美国南加利福尼亚式的生活方式。&lt;/p>
&lt;p>Waikiki 游客气息过于浓厚，景点人山人海，沙滩也垃圾，无奈酒店都在此处扎堆，只有个别餐馆倒是值得拜访；Downtown 就如美国绝大多数的市中心那样，流浪汉满地，但曾经繁荣过的中国城还保留着很多孙中山的雕像；北岸张学良墓那里的山很仙，沙滩也不错，hiking trail 也可以尝试，只是这两者都需要注意防晒，不然就等着回去一边痛得嗷嗷叫一边抹 cooling gel 吧，我都回来大半年了晒痕还在。&lt;/p></description></item><item><title>终于读懂了GTD的我，开始吃菜了</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2023-12-29-2023_gtd_and_veggies/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2023-12-29-2023_gtd_and_veggies/</guid><description>&lt;p>一直以来我写的是学年总结，会在暑假的前半段就公开，但因为失去了「学年末」与「暑假」的概念，我一直没能有兴致开始写。七月底的时候我终于开始动笔，写了一半却又再次搁置。最后，我活生生地把「学年总结」拖成了「年度总结」，因此这篇文章包括了一年半的内容，篇幅也比往年更长。&lt;/p>
&lt;p>今年是我参加工作的第一年，比起文学、艺术、人文社科、国际局势，其他的东西占据了我的头脑——拿到手的工资怎么花怎么存、如何做好财务规划、怎样维持信用分；健康不再是理所当然并无形的东西，需要花时间精力甚至金钱去维持；我在意我生活的社区，它不再是象牙塔，它需要被有意挑选，而且往往作出贡献才能被接纳……&lt;/p>
&lt;p>这一年我又重新翻阅了大名鼎鼎的 Get It Done（就是 GTD），感想是这本书并不完全是方法论，而是一种作者许诺的神丹妙药：你不仅要做一份至少朝九晚五的全职工作，应对上级管理下级，还要完成上面提到的所有的事情，更别提可能的三座大山——房子、孩子、父母。你被这些东西搞得焦头烂额，而这本书对你说，嗨，相信我，跟着我这么做，不管是工作、生活还是爱好，一切都会变得井井有条。&lt;strong>这个承诺太美好，以至于成为一种并非能够真正改变现实的鸡汤，毕竟只有很少一部分人，才能够从这泥淖中腾出一些意志力，去有意识地练习这套方法论并养成习惯。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>最后需要指出，我感谢我的父母，让我在过去的二十几年内，将时间浪费在有趣却无用的事情上；同时，我也意识到上述提到的内容不是「义务」，也有很多成年人并不考虑这些，将精力用在其他事情上，这没什么可指责的，理想的人生应该是多样化的。&lt;/p>
&lt;h2 id="养成锻炼身体的习惯还是得靠生一场病">养成锻炼身体的习惯，还是得靠生一场病&lt;/h2>
&lt;p>去年的总结中我提到过得了新冠之后有好几个月都虚得不行，其实在每年的年度总结里我都会十分羞愧地表示自己今年还是没有好好吃饭、好好锻炼，但去年的惨痛经历让我得出了三个结论：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>人的身体是脆弱的&lt;/li>
&lt;li>身体的虚弱会严重影响到工作效率和生活质量&lt;/li>
&lt;li>25 岁之后，在没有外力的干扰下，我的身体状况只会越来越差&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>为了不让自己的生活越来越悲惨，我被迫开始养生。去年刚入职时，经济情况还好所以工作上没有卷得太离谱，再加上因为体能差导致效率也不高，所以养生成为了这一年里优先级比工作还高的一件事，也是本文要讨论的第一个话题。&lt;/p>
&lt;p>众所周知，维持健康主要靠睡眠、饮食和运动。睡觉嘛这个我在行（捂脸），因为是在东海岸为西海岸的公司工作，我的工作时间比较灵活，早上不需要出勤所以也不用早起，而且之前我有提到过从几年前开始我就不定闹钟每天自然醒，每天睡眠时间至少 9 小时。饮食的话，鉴于去年已经吃了不少沙拉了，虽然还没有吃到膳食标准要求的果蔬量，但和几年前相比已经好了不少。所以，复盘起来主要是没运动。&lt;/p>
&lt;h3 id="吃饭">吃饭&lt;/h3>
&lt;p>和去年刚生完病时相比，我的胃口好了很多，但总体健康的饮食还是维持了一年，直到今年年中搬回城里后，由于工作忙+有应酬+点菜方便，我的外食次数指数级上升。这么半年下来，好不容易因病而减少的体重又长了回来，甚至还反弹了。意识到这个问题的我，决定明年还是有空多自己做饭了，外食虽然好吃，但其实挺重油重盐的，半年吃下来觉得自己明显圆了一圈（嗝）。&lt;/p>
&lt;p>但是，在吃了一两年的沙拉之后，我发现我开始吃菜了。作为一个从小到大都几乎不吃菜的人，我很长一段时间都只能接受偶尔摄入一些生菜叶子——开始只是外面做好的沙拉，后来发现买沙拉太贵了，开始买免洗菜叶子，吃肉吃面吃什么都往嘴里先塞几大片菜叶子，就着其他东西也就吃下来了。我一直都是那种买饭会把碗里所有菜都剩下倒掉的人，也不会买菜回家自己做饭（洋葱土豆例外），但大概从今年开始，我发现我可以做到在任何场合都把碗里盛的菜吃完了，而且不是就着其他东西吃，哪怕肉都吃完了我有的时候也会夹剩下的菜吃。可能买免洗菜叶子的时候我确实是在逼迫自己摄入蔬菜，但到后来我其实已经不觉得菜这种东西难吃了，哪怕是水煮或者炒过的那种软塌塌的叶子（我的童年阴影）。天哪！这简直是了不起的飞跃，想当年我全家人为了让我吃菜不知道费了多少心血，而这个问题竟然在我 25 岁前解决掉了。&lt;/p>
&lt;h3 id="运动">运动&lt;/h3>
&lt;p>刚从新冠中恢复过来的时候，我的体能非常差，不敢也不能跑步，不夸张地讲，那个时候我跑几步就累得一整天都要呆在床上，所以只是每天&lt;strong>散步半小时&lt;/strong>；散步不会让我筋疲力尽之后，我开始&lt;strong>走 3 分钟跑 1 分钟&lt;/strong>，然后不断调节走路和跑步的比例，直到可以&lt;strong>连着跑半小时，但配速 20 分钟&lt;/strong>，这个过程大概花了三个月。那之后过了大概一年，我虽然还是菜鸡，但至少变成了能&lt;strong>配速 8-9 分钟跑个 4-5 公里&lt;/strong>的菜鸡（扶额）。&lt;/p>
&lt;p>一开始，我都是在室内跑步机上跑，有的时候单纯想换个器材或者跑步机上都有人我就随便用一下椭圆机。搬回城里之后，我开始试着在外面跑。虽然我家旁边有个不到 3 公里的跑步道，但因为我太菜了，有点怂，所以一开始就是在大路上跑，因为遇到红灯或者人多的地方就可以找借口摸鱼了（不是）。如果没有室内跑步机的适应过程，我觉得在外面跑还是挺劝退的，但有一定基础的话，就会惊讶地发现自己原来光靠跑步就能在短时间内去到某些自己以为要坐公交才能到的地方（在纽约这种两条街之间的距离就 80 米的地方，感受尤其明显），还是挺有成就感的。&lt;/p>
&lt;p>我没有任何强制计划，也不是每天都跑，有的时候我是每天跑一两公里，有的时候我是一周跑两三次三公里，有的时候工作太忙我就一两个月都不跑……但从结果来看，就这样两天打鱼三天晒网也比什么都不做躺在家里怀疑人生要好很多，现在我能明显感受到自己的体能有了很大的改善，比如平时爬楼梯、搬水之类的不会让我过劳，工作的时候也更容易集中精力。&lt;/p>
&lt;p>除此之外，成为社畜后有了闲钱，我也报了乱七八糟的各种班，主要是嫖各大 Studio 的新用户折扣，本篇中略过体验，因为我太菜了，在高手如林的纽约去上团课就是去被吊打。年末的时候，因为穿跑步鞋遛猫踩到狗屎，我终于硬着头皮穿着我的板鞋去第一次使用了健身房的非有氧器械。健身这块流派非常多，带我入门的朋友认为不找教练的新手应该从器械开始，而不是直接三大项，我试了几次之后发现器械虽然死板能练到的肌群有限，但姿势都被定死了，容错也高。如果我明年还能坚持的话，我会再汇报的。但考虑到有氧运动对心肺功能和身体总体机能的帮助更多，我又不太在意外表，短期内我还是会做有氧多一点，无氧的话也是更侧重 powerlifting 而不是 bodybuilding。&lt;/p>
&lt;h2 id="拉美小镇里的回声室">拉美小镇里的回声室&lt;/h2>
&lt;p>成年离开父母后，我主要是住校，偶尔夹杂着住在学校边上熟人家里，这些宿舍和 homestay 的生活是我繁琐的大学日常中不可缺少的一部分。回顾了过去几年的年度总结之后，我惊奇地发现在过去几年的年终总结中也无意中夹杂了非常多的、与我生活的社区有关的思考，而今年也不例外。今年是我参加工作的第一年，第一次有了主动选择住处的机会。&lt;/p>
&lt;p>就像大部分来自发展中国家中产家庭的留学生一样，我在毕业之后选择住在哈德逊河西岸的新泽西州，理由是显而易见的：可以不用给纽约市交税，光是收入税就可以少 3%；和纽约市比，这里同等价格能够租到安保设施完善、户型内有洗衣机并且面积更大的房子，尤其是公寓楼体验和国内小区比较像；街道相对干净，没有太多流浪汉。不过，紧贴着哈德逊河西岸的区域价格比曼哈顿还美丽，于是本挂逼就只能往外找。&lt;/p>
&lt;p>我最后找到了一个位置对标北京五环外的新泽西拉美裔小镇，位于美国大概是唯一一条的客运铁路干线——东北走廊沿途。随着哈德逊沿岸的租金疯狂飞涨，和我一样的人只好接受更远的通勤，于是小镇铁路边的各种公寓楼仿佛雨后春笋一般盖了起来。我在其中找了个看起来很美好、用起来也设施齐全的小区，租了个全新的一室一厅。对于那个时候的我来说，唯一的缺点是通勤绝对距离略远，但体验还是比国内一线的长途通勤要好很多——火车不像地铁那样频繁地停车，而是一路疾驰，没有位子坐的概率也约等于零。&lt;/p>
&lt;p>至于为什么没有地铁只有火车，答案和这片区域为什么不属于纽约市，以及纽约市为什么以曼哈顿为中心向东扩张是一样的——哈德逊河以西是大片支离破碎的沼泽地，能够利用的土地面积非常有限，哈德逊河西岸和曼哈顿相望的区域、以及现在地形看起来已经足够支离破碎的哈肯萨克河几乎全是填海造陆而来。从高楼林立的曼哈顿中城出发，在隧道中穿行不到十分钟后，看到的是截然不同的景色——夕阳下的高架桥、仓储物流中心无数的集装箱和大卡车、铁轨、沼泽地以及成片成片的金黄的芦苇，至少十公里范围内不见人烟，而这样的景色几乎要延续到纽瓦克市才能结束。&lt;/p>
&lt;p>我本来是没有探索周围社区的想法的，但住了大半年之后，意识到我只由这条家门口通往纽约的铁路维系生活，而对这个居住许久的小镇一无所知。其实，走路几分钟路就能来到这个衰落的工业小镇的中心区域，倒也不是什么美剧中经常见到的那种黑帮横行的危险地方，只是街道两旁房屋破旧、路上鲜少行人。不少餐厅的招牌都是纯西班牙语，甚至英文都懒得写，拉美好几个国家的菜系都有，中餐印度餐也有，但他们的生意似乎都不是非常好；大部分的行人都在说着我听不懂的语言，让我惊奇的是，如果走得再远一些，到地势高的地方，在某个一元店（该说是一刀店吗 hh）附近，甚至还能够看到完整的纽约天际线和西半球最高楼世贸一号塔。&lt;/p>
&lt;p>另一个闲逛的去处是纽约-新泽西港，从这里过去只需要十几分钟的车程。随着航运重心向太平洋转移，这里不复当年全盛时期的景象，虽不至于像伦敦港那样完全消失，但只能勉强号称是美洲东部最大港口了。它的覆盖范围很广，从纽约布鲁克林到新泽西伊丽莎白都有码头，之前提到的沼泽区中的仓储中心也是港区的延伸。1956 年，世界上第一艘装满集装箱的船从这里出发抵达休斯敦。从那之后，全世界的港口作为一种景观被永久地改变了——不再熙熙攘攘、人声鼎沸，因为省去了卸货装货的漫长时间，不论是船是人都无需在此多做停留，更多的交流仿佛也不再必要。「海上钢琴师」里描绘的那种诗意的世界消失了，就像我看到的那样，港口区域大到只能通过车辆穿行，路上不见行人，没有人行道，没有任何地标，只有无数堆字面意义上像山一样的集装箱、不知道是原油还是装其他能源的桶、还有没有撕去封膜的新车，安安静静仿佛一座死去的迷宫。&lt;/p>
&lt;p>当我写下这段文字的时候，我又跑路回城里了。我本来以为自己不是太在意自己所生活的社区的，但经历过了之后，我才意识到，我还是在意的。我的公寓很好，邻居也很好，像我一样的异乡人占了很大一部分，虽然我常自嘲住在「中印新村」，但他们大多都受过良好的教育并勤恳地工作，从小区到车站的路上，看到的大多是西装领带公文包的华尔街上班族，或像我一样背着印有公司 logo 的书包的码农。但这些车站边的公寓并没有给这个小镇带来什么，我和我的邻居们不常在镇上消费，也鲜少与原住民有交集，不是我矫情，我就是觉得自己生活在与外界隔绝的泡泡里，一个完美的 echo chamber，而这是我不能接受的。&lt;/p>
&lt;p>还有一些琐事，想起来了就顺便提一下：镇上有个早已关闭的破旧工厂，有地产商买下它，将它改造成另一座吸引中产年轻人的豪华公寓；看房时友善的售楼处白人女孩向我们介绍，虽然步行距离内有家拉美超市，但多数住户用的是全食有机食品超市送货上门服务；小区微信群里我小心询问这些公寓楼算不算 gentrification（士绅化）时，有位在大家耳熟能详的科技公司上班的软件工程师，信誓旦旦地表示不可能，自己肯定是穷人……&lt;/p>
&lt;h2 id="工作一年后">工作一年后&lt;/h2>
&lt;p>今年是我参加工作的第一年，就像之前的年度总结中我很少花大篇幅来讲学习一样，我不是很想在这个话题下花太多时间，毕竟我的感受随处可见，反正就是众所周知的那些 adulting 类的话题，我甚至还在年末又看了一次「花束般的恋爱」，因为男主角在工作方面的经历确实让我感同身受（令人窒息的一些亚男特质就算了）。虽然这种现象已经被很多人描述过了，但是我还要再复述一遍： &lt;strong>自己花在阅读、思考以及写作的时间变少了，而这并不是真的因为我把时间用在工作上，而是结束了一天工作之后有些没有由来的心力交瘁。这种心累让人很难享受高品质的闲暇时间，而是花在那些普世意义上很糟糕的娱乐上——刷手机、看爽剧、暴饮暴食、喝酒蹦迪……而悲观地讲，这种陈词滥调之所以会成为陈词滥调，就是因为太多人都会倾向于这么做，所以我在短时间内也想不出什么改变的方法。&lt;/strong> 当然，这段话也太虚无主义了，如果接下来一年我为生活找到了些许意义与使命的话，我会在这里继续反馈的——毕竟拖了一年多写出了这篇年度总结，也是一种无谓的挣扎吧。&lt;/p></description></item><item><title>久违的城市生活，好的和坏的</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2022-07-07-city-life-2022/</link><pubDate>Thu, 07 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2022-07-07-city-life-2022/</guid><description>&lt;p>本篇博文是我 2021-2022 学年度的年度总结，如标题所示，在美国乡村生活了四年、几乎忘记住在城里是啥感觉了的我去了&lt;!-- raw HTML omitted -->大城市&lt;!-- raw HTML omitted -->纽约，&lt;!-- raw HTML omitted -->可以说是潦草地&lt;!-- raw HTML omitted -->度过了最后一年的大学生活。不论是让人爱还是让人恨，和村里相比，纽约市确实是一个值得拿出来聊的地方。正因如此，今年的年度总结与其说是讨论我个体的发展，不如说是分享一下我这一年的居住体验。&lt;/p>
&lt;h2 id="喧闹的巨兽">喧闹的巨兽&lt;/h2>
&lt;p>报道的第一天，我是崩溃的，很久没见到这么多活着的人了——排长队是&lt;!-- raw HTML omitted -->没钱&lt;!-- raw HTML omitted -->纽约客的日常，不管是在学校快递室和食堂，还是在外面超市餐馆咖啡馆，前面总是数不清的人。所以我这一年对「网红」的活动和店铺敬而远之，毕竟在网上出名，去了就要排长到离谱的队。&lt;/p>
&lt;p>另一个村里人适应不了的是吵——住村里就意味着一天 99%的时间里除了邻居家的狗叫和树林里的鸟叫之外都听不到什么声音。然而在纽约，哪怕我住在宿舍楼第 16 层，还是能听见楼下的汽车喇叭声、直线距离不到 30 米的某个小学位于楼顶的运动场传来的小孩子的嬉笑打闹声。连上西区都是这个样子，中城下城我就不敢想象了。即使是恰好没有人在楼下开派对小孩也都被父母接走了的深夜，我也能够感受到有什么声音，它似远似近，像心跳也像机器的轰鸣。Maria Machado 在&lt;!-- raw HTML omitted -->不好意思我根本没有读懂的&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;em>Especially Heinous&lt;/em> 里写「她触碰人行道时，感受到了呼吸和心跳，她知道纽约骑在一头巨兽之上」，对此我感同身受，有的时候睡前躺床上的时候忍不住会想：妈的，这城市地下是不是有个活物在大喘气。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>吐槽了这么多，我觉得纽约的有趣之处在于一些很怪的地方——不知道是不是人口基数大的缘故，在这里生活的不确定性远高于其他地方。比如我在超市里遇到过不会说英语但莫名其妙被外卖应用派了个超市采购单的华人老爷爷，帮他在店里逛来逛去、跟顾客扯皮，最后他还给了我五块钱；比如我有天坐在教学楼台阶上看装卸工在把饮料往自动贩售机里塞，结果他送了我一瓶 Smart Water 祝我变得更聪明；再比如我有天看几个卡车排队等红灯就占了一整个 block，惊奇地意识到曼哈顿一个街区的纵向长度约等于三辆卡车……人文艺术类从业者想必会非常热爱纽约吧，看着街上红尘混混，很容易激发灵感。&lt;/p>
&lt;h2 id="作为个体的独立与-simmel">作为个体的独立与 Simmel&lt;/h2>
&lt;p>住在村里的话，不交朋友很难。不方便开车的时候得找朋友帮忙（毕竟也根本打不到 Uber）；整修新家得朋友帮忙一起贴瓷砖打洞什么的（村里几乎没有装修师傅哦）；哪怕一个人很牛逼地包揽了所有事务，无聊的时候除了请朋友到家里玩之外也不知道能做什么了。正因如此，居住在美国乡村，熟人关系网尤其重要，毕竟处处需要帮忙，人情往来自然是少不了的。这也是我认为第一代移民很难随便找个住着舒服物价又低的地方养老的原因。但住在城里，不需要朋友，靠雇人就能满足上述的需求，好吃的好逛的太多了自己也能去，似乎亲密朋友的需求也随之降低了。这很容易给人一种感觉：在城里，哪怕就我一个人，也能做到很多村里做不到的事。&lt;/p>
&lt;p>于是乎，在纽约的这一年，我一直都很愉快地独来独往，再加上本身在村里宅惯了看外面乌泱乌泱的人不习惯，我的生活几乎就陷在了十平米的宿舍里，或者准确地说陷在了我的显示器里。&lt;/p>
&lt;p>Georg Simmel 在一百多年前写了 &lt;em>The Metropolis and Mental Life&lt;/em> ，不是社科生的我虽然没法从专业角度探讨，但粗读了一下自认为符合我当前的状态——城市是复杂多变的，给人的感官刺激是强烈的。为了从这种环境中保护自己，城市居民需要更多的理智与智识与他人互动，而不是通过情感方式（好比有一套完善而理性的流程来打车，就不用朋友帮忙了）。正因如此，留给情感上的活动就更少、更留于表面，人们也更容易在各种强烈感官刺激之下变得冷漠。一方面，城市居民会有意识地躲避情感沟通（在村里的时候哪怕路上遇到陌生人也会打招呼），也会认为对遇到的人展现情感是低效率的、不必要的；另一方面，这种环境也让人更容易脱离宗族、政治、宗教环境带来的偏见和束缚，从而有「自由」感觉。&lt;/p></description></item><item><title>两家中餐馆、折扣超市与中超送货，还有俩月没手机</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2021-04-29-one-year-of-isolation/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2021-04-29-one-year-of-isolation/</guid><description>&lt;h2 id="与上一学年的对比">与上一学年的对比&lt;/h2>
&lt;p>参考&lt;a href="https://sheronw.xyz/posts/2020-08-14-my-pandemic-life/">去年的文章&lt;/a>。上了一年工程学院的网课，但人还呆在村里，于是标题十分形象地概括了我的日常。&lt;/p>
&lt;h3 id="生活方面">生活方面&lt;/h3>
&lt;p>我的确就在村里呆了一年（严格来说，我还去了 3 次开车半小时距离的一个购物中心）。这个我熟悉到都快吐了的小镇，倒了一家中餐馆但又新开了一家更正宗也更贵的；麦当劳要走半个小时，因为堂食关了，等餐的时候只能在暴风雪中瑟瑟发抖（他们甚至趁着疫情把整个店铺里里外外翻修了一遍，就是&lt;strong>不让人进&lt;/strong>），好消息是肯德基从去年底开始在 Uber Eats 上不定期（看派送员心情）配送，但配送费 10 刀起步。房东有时会顺便带我去一家车程 20 分钟以内、30 刀就能买到好多东西的折扣商店，我一开始觉得「不到 2 刀一打的鸡蛋真的能吃吗」，现在不仅真香还沉迷就着 1 刀一盒的苏打饼干啃 2 刀一大块的烟熏 Gouda 奶酪。令人快乐的是每两周一次的中超配送，囤一堆速冻饺子包子丸子，没时间做饭的时候就搞一搞，到现在我都没把中超送货单上的所有速冻食品试个遍（这 SKU 比我家附近的胶东半岛某连锁超市不知道多了多少倍）。&lt;/p>
&lt;p>不过虽然说是这么说，但每隔一段时间就有一种「好他妈想出去走走啊」的冲动，然后要么择良辰吉日打个 Uber 去同一个购物中心吃同一家寿司，要么继续躺着。好在周围的人都没有确诊新冠肺炎，现在更是都打上了疫苗，希望这个暑假至少能够出去走走吧。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;h3 id="学习方面">学习方面&lt;/h3>
&lt;p>工院一学期要求上的课比村里一学期能选的所有专业课都多，外加优秀的人超多竞争也激烈，于是我在学年刚开始还没有被暴击的时候就十分从容地躺平了，把重心全放在准备面试投简历上。毕竟我只是平平无奇的中游学生，就不去刻意卷 GPA 了。总体来说，我十分享受新学校的福利：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>可以上许多工程方面的课程，即使是理论课程也会有很多工程类的作业，写代码的时间明显增多，编码能力（希望）也提高了。&lt;!-- raw HTML omitted -->（真相是每天早上起来都会默念一句“我是废物”，然后躺平被同一小组的大佬带飞）&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>认识的人似乎更加多元了（之前所在的 LAC，大部分都是美国中产白人出身）——课上有来自孟买讲标准美式英语的社会学专业小姐姐（之前可能是一亩三分地刷太多，我对印度人有点刻板印象），还给一个商学院的意大利人写了一些前端，一起做作业的小组成员有来自印度的博士生、夏威夷出生的日裔美国人……我还去闲着没事去上了语言课，虽然我的语言水平好像在这个班里显得非常突兀（但也远远达不到 native speaker 的程度？），一度纠结要不要退课，但最后还是觉得每周末和不同的人大眼瞪小眼鸡同鸭讲尬聊一下挺不错的。上这门网课的人也杂七杂八，比如土耳其的心理专业学者、不知道为啥过来做生意的西班牙老奶奶、从日本来医学院交换的心脏科医生、还有嫁给美国人当家庭主妇非常爱说话的韩国姐姐……明明人在村里，但却和不同的人聊天，有种奇妙的空间错位感。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>工院每年的毕业生一堆，所以校友一堆，HR 也都听说过这学校。我甚至都没有找校友尬聊求内推，光靠海投就拿了不少笔试和面试，最后也算是找到了软工实习。一套流程下来，学校的 Career Center 和一些有过大厂面试经验的新同学确实有帮助，感觉工院的氛围和 LAC 还是差别蛮大的&lt;!-- raw HTML omitted -->，自己似乎从考研读博预备军变成了社畜预备军，从一个围城跳到了另一个围城&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="与其说是自救不如说是适应了新的日常">与其说是自救，不如说是适应了新的日常&lt;/h2>
&lt;p>疫情刚刚开始的时候，我竭力装作无事发生，尽可能地保持像往常一样的生活。很快我就发现 back to normal 实在是太难了，不如探索新的生活方式。&lt;/p></description></item><item><title>我已经忘记半年前在做什么了</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2020-08-14-my-pandemic-life/</link><pubDate>Fri, 14 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2020-08-14-my-pandemic-life/</guid><description>&lt;p>这篇文章是我今年的年度总结，准确来说，是「这半年」的居家隔离总结，因为这半年的生活的确是十分之废，以至于我对一切正常的「前半年」实在是没什么印象了。&lt;/p>
&lt;h2 id="与上一学年的比对">与上一学年的比对&lt;/h2>
&lt;p>参考&lt;a href="https://sheronw.xyz/posts/2019-05-21-bye_sophomore/">去年的文章&lt;/a>。大方向上没什么问题，下学期去工院，看了下课表的确比我们村里的课有趣很多，毕竟我们学校根本没有什么软工相关的内容，主要都是偏数学方向的 。&lt;/p>
&lt;p>然后是，自学了点前端，设计的话本来打算认真研读学术书籍，但连基础课的课本都没啃下去，最后还是直接靠感觉去玩 figma 了，affinity 没怎么折腾。人文社科类其实加起来也没上多少（而且成绩的确不太好看……），最后还是去预习以及搞自主课程了。&lt;/p>
&lt;p>跳脱同温层做的还不错，毕竟认识了人之后聊聊天的确不是什么负担。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>有效学习，上半学期做的还不错，下半学期有点难说。因为下半学期作息垮掉了，以至于有效学习时间少得可怜，但只要在学的时间反而很集中精力。交流的话，中文可能有进步，而用英语交流的能力还是原地踏步。写作的确有在做尝试，算是做到了吧，在这个过程中也将知识运用了。不得不说「自己认为懂了」和「能够讲给别人」的确是两码事，一开始这么做的时候，讲清楚一道 Leetcode hard 就浪费我一下午的时间（我的确不聪明）……不过渐渐的也就习惯了，觉得这个过程没有那么让人抗拒。&lt;/p>
&lt;h2 id="网课之后发生了什么">网课之后发生了什么&lt;/h2>
&lt;p>三月份网课之后整个人肉眼可见地垮掉&lt;!-- raw HTML omitted -->，根本原因是沉迷谈恋爱&lt;!-- raw HTML omitted -->。但我毕竟不是激进的 FFF 团成员，所以比起认同「谈恋爱使人颓废」这种论调，我还是觉得这只是一个让人松懈的借口，只要时间分配合理并且沟通得当，这种情况不应该出现&lt;!-- raw HTML omitted -->，根据 rescueTime 的数据，我其实把大部分时间用在了打游戏上，因为没有控制变量，不排除我作为一个单身狗一个人呆在宿舍里也会变成这样&lt;!-- raw HTML omitted -->。当然，如果你发现你的伴侣有意打扰你的学习或者过分控制你的生活，比如不让你学习而是让你陪 TA 做你不想做的，那就是另一回事了。&lt;/p>
&lt;h3 id="睡眠时相后移">睡眠时相后移&lt;/h3>
&lt;p>让我自我感觉「垮掉」的很大一个原因是晚睡晚起。根据高中的经历，早睡（但不一定）早起是对我来说最高效的作息（心理和生理上），除了可能是遗传的生理因素，我在上初中之前都和长辈住同一间房，不得不五点半起八点半睡，因此心理上也会认同这种作息。&lt;/p>
&lt;p>但疫情宅宿舍期间有一次我打游戏打到了凌晨三点，然后就很难回去了——比起睡前平稳地入睡，通宵游戏之后大脑仍然是保持亢奋状态，所以即使身体感到疲劳也不容易像白天劳累过度那样很快睡着，暑假和几个修仙男孩同租隔音不够好的房子更是让我放弃了恢复作息的想法，直到最近搬出去和老年房东同住才恢复过来。&lt;/p>
&lt;p>还有一个因素是光照。我有个奇怪的习惯就是从来不拉窗帘，因为夜晚全黑的环境让我没有安全感，睡不着的时候我可能还会盯着外面路灯发呆。不知道是不是因为我的身体习惯了每天被阳光照醒，自从隔离后我重新设计了宿舍的布局（在靠门的地方添加了冰箱、厨具和食物储存架等等），把床挪到了阳光不那么充足的地方之后，起床就更艰难了。&lt;/p>
&lt;h3 id="运动与饮食">运动与饮食&lt;/h3>
&lt;p>作为一个废宅，上半年还能偶尔约朋友去几次健身房，健身房关了之后除了散步之后就再也没有运动过。与此形成鲜明对比的是我的食量反而大大增加，因为自己在宿舍做的饭实在是比美国的食堂餐好吃太多了。&lt;/p>
&lt;p>再就是之前说过的睡眠问题也会直接影响到消化系统——晚起晚睡会导致三餐的不规律，三餐的不规律又会导致排便的不规律。虽然半年过去体重不增反减，但我觉得应该是肌肉都没了，而且现在我三天两头就会出现轻微的肠胃不适。&lt;/p>
&lt;p>还有不知道是不是因为隔离容易「不快乐」，我开始摄入比之前多好多倍的含糖饮料（包括但不限于废宅快乐水），摄入糖分过多会对身体造成什么影响就不说了。&lt;/p>
&lt;h3 id="过于矫情地追求整洁环境">过于矫情地追求整洁环境&lt;/h3>
&lt;p>疫情之前，包括我在内的大部分人的生活都是分区的——吃饭在餐厅或食堂，上课在教室，学习在图书馆，宿舍主要用来休息和部分学习。但疫情期间宿舍承担了上述所有的功能，以至于需要的东西增多，并且更难以维持环境，环境越乱就越不想收拾，越不想收拾就越乱。&lt;/p>
&lt;p>还有一个问题就是我暑假的暂住地没有提供书桌，为了两个月买个书桌太奢侈了，所以只能坐在床上或者在餐桌上学习。要不是有 deadline，我的生活大概率会变得非常懒散。虽然「没了桌子就不能学习」这种想法过于矫情，但有书桌作为一个「学习区域」我认为肯定是比没有好的。&lt;/p>
&lt;p>之前还有「家境不好的人更容易在远程授课中落后」这种观点，对于那些对此怀疑的人，我觉得根本无需模拟家里一堆弟弟妹妹需要照顾、网络不通畅或者有噪音的环境，可以先把自己房间的桌子全撤了试试——虽然很多人都抱怨学校宿舍怎么怎么垃圾，但对于低收入家庭出身的大学生来说，宿舍可能是自己能够维护并居住的学习氛围最好的地方了。（甚至对于我这种不好意思说自己是低收入家庭出身的大学生来说，宿舍也是学习氛围最好的地方。）&lt;/p>
&lt;p>因为没有控制变量，我不知道自己在生活规律的情况下是否可以无视「没有整洁书桌」这个障碍，但有条件的话，我认为下学期还是应该划出一个特定的区域用来学习。&lt;/p>
&lt;h2 id="如何在网课时期自救">如何在网课时期自救&lt;/h2>
&lt;p>其实如果下学期去新学校的宿舍，上述的问题&lt;strong>可能&lt;/strong>会得到解决，但最后还是决定留在村里了。毕竟今天刚刚宣布所有本科生课程改为线上，所以过去之后也是在宿舍里上网课。而且万幸的是，我们村的医疗资源还可以，村民也算有防范意识，&lt;!-- raw HTML omitted -->最主要村里舒舒服服住半年的花费相当于纽约城里不太舒服地住一个月，轻松省下大几千美金&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;/p>
&lt;h3 id="打扫卫生清理环境">打扫卫生，清理环境&lt;/h3>
&lt;p>在开学之前，先断舍离一波，能 yard sale 就 yard sale，不能就丢（提高生活质量是一部分，更重要的是是方便几个月之后可能的搬家）。&lt;/p></description></item><item><title>以学年总结为题的未来展望</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2019-05-21-bye_sophomore/</link><pubDate>Tue, 21 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2019-05-21-bye_sophomore/</guid><description>&lt;p>在大二学年的末尾，我觉得自己又多上了两年高中。&lt;/p>
&lt;p>大一我没有像以前那样装模作样地写一篇学年总结，唯一写过的东西大概是一条朋友圈，大意是「今年就像做梦一样幸福希望明年也能够继续这样的生活」，而大二也如愿以偿地，基本上就是大一生活的延续——一整个学校都没有我讨厌或者讨厌我的人、有每天能见到的有男有女的三五好友、小圈子里她喜欢他喜欢她的捕风捉影的绯闻、虽然也努力学习但没有名为「高考」的压力、出成绩之后同学之间的商业互吹和自贬……&lt;/p>
&lt;p>虽然听上去有些滑稽，但初中时向往的「玫瑰色的高中生活」正是如此。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>我想我是很幸福了，真的很幸福，只是偶尔会在大家聊得最开心的时候突然呆住，然后质疑自己想要的是不是就是这种生活——&lt;/p>
&lt;p>可能就是「绝美之城」里的 Jep 提到的「中带」（La Fess）吧。&lt;/p>
&lt;p>当然我并不是要全盘否定自己过去的两年，也不是说要从现在的圈子中淡出，但在这被戏称为「与世隔绝的考研读博预备军学校」的地方，一切的一切似乎都在教学生如何在象牙塔中生存，当然这条路也并非外人想得那样一帆风顺。可是，我并不像我的好友那样对象牙塔、或者「科研事业」「做学问」有着狂热的兴趣。对他们来说，读研、甚至直接读博，并不是选择，而是理所应当的。而我虽然也在装模作样地帮教授打着杂，但我打心底明白，这不是那种能够激发我的兴趣、让我不受安排就会去做的事情。&lt;/p>
&lt;p>我高三只申了一所 LAC，还是带奖没指望能录的那种，结果阴差阳错就来了这里，从一开始就与大家多多少少格格不入，甚至有些跪舔的心态。但大家都是很善良的人，愿意包容我并和我做朋友，我也的确成长了许多。&lt;/p>
&lt;p>不过，是时候作出一些改变了。&lt;/p>
&lt;p>下文是一些在我的大学前两年没有做到、但自认为明年有必要试着去做的杂七杂八的事情，以总结和规划结合的方式展开叙述。&lt;/p>
&lt;h1 id="总体规划">总体规划&lt;/h1>
&lt;p>意识到自己大概率不会去搞科研之后，我决定通过 combined plan 转到某大学的工院。和负责人聊了之后才发现，因为前两年过于努力（不是），只要再上两节物理导论就够了，于是我的大三变得十分自由。&lt;/p>
&lt;p>按照惯例，努力勤奋的中国学生都会在这里先修个数学专业再走，但学了很多门数学课之后我意识到，自己并没有那个能力将数学学好，即使能够靠应试技巧（这是我在中国的高中学到的）应付完作业和考试，考完期末考试也会把它们全部忘掉，并且不会想碰第二遍，所以我无法学到令我满意的程度——靠死记硬背、甚至作弊来痛苦地学数学、只想修一个毕业证的也大有人在，但我认为这毫无意义。&lt;/p>
&lt;p>所以明年一整年，我会选尽可能少的课，选一些之前想都不会想的人文社科类课程（历史绘画戏剧乐理之类的），然后利用好 LAC 的福利，尽可能多地做自主规划的课程（学校现成的 cs 课少得可怜）。&lt;/p>
&lt;p>下学期的课全部被我有意地排在了一三五。这样，我可以在周一、周三、周五专心学习课内的知识并完成作业，周六休息一天不做任何事情，周二、周四、周日可以安排固定时间来自学——学习只有在大学才有时间和精力学习的「软技能」，预习工院中比较难懂的理论类课程，还有我比较感兴趣的前端类和设计类知识。&lt;/p>
&lt;h1 id="跳脱同温层">跳脱同温层&lt;/h1>
&lt;p>我在刚入学的时候，深切体会到了自己和同学之间的差异（原生家庭、生活圈子、人生规划 etc.），并且因此自闭了好久。但两年下来，作为一个（前）自闭儿童还是有了那么几个朋友。现在将自己与在初高中认识的人相比，又觉得自己好像和他们也有了不小的差异。就因为这样，我决定对现在的圈子保持警惕——一旦与他们渐渐熟络，我的思想也会被他们同化，因此需要接受一些与他们不同的信息源。用之前不知道哪里看的人生经验帖的话来讲，就是「看周围的人肯定不会看的东西」。&lt;/p>
&lt;p>首先，LAC 人少专业杂，我可以轻易认识各种与我专业差异很大的同学，与他们聊天，得到一些意想不到的观点和思路。&lt;/p>
&lt;p>其次，为了能够了解到除了 LAC 之外的大学生都在做些什么，我开始试着和与我有不同教育背景的前同学交流，然后在网路上默默视奸一些我觉得有趣的同龄人 or 大佬&lt;!-- raw HTML omitted -->，没有跟他们搭话还不是因为社恐，能够看到这篇文章的人请务必来骚扰我并和我做朋友(つ ω`｡)&lt;!-- raw HTML omitted -->。&lt;/p>
&lt;p>至于信息源，我觉得很难在「自己认为有趣的内容」和「不会让自己陷入回声室效应的内容」之间取舍，因为我觉得有意思的内容，和我类似的人也很有可能觉得有意思。一个解决方法是寻找一个足够优质、能够综合多个领域、并且精简的信息源，如果有人发现了可以给我推荐下？不过因为上文提到过的差异，我平时关注的信息源和我身边的好友都不太一样，一些本来在我的信息流中刷不到的消息都会通过他们传到我这里来。&lt;/p>
&lt;p>还有就是，周二周四因为没课所以应该会宅在宿舍里，这样也会减少与周围人的一些交流。&lt;/p>
&lt;h1 id="拒绝内卷学习">拒绝内卷学习&lt;/h1>
&lt;p>「内卷学习」这个梗好像是当初在知乎某个关于衡中的答案里找到的，大意是那种无视效率和健康的「既然学不死 就往死里学」。&lt;/p>
&lt;p>在上高中之前，我是没有认真学习过课内的知识的，课外探索的一些东西，不管是看书，还是写东西，还是做电子杂志网站之类的都属于单纯的个人兴趣探索（现在想想这才是最理想的学习状态）。&lt;/p>
&lt;p>然而高中之后，好像周围所有的人采用的都是衡中式的「内卷学习」法，于是我也被卷入了这种潮水中。就如之前我写过的读书笔记「&lt;a href="https://sheronw.github.io/2019/03/27/make_it_stick/">我果然一直都在无效学习&lt;/a>」中说的那样，做出一副每时每刻都在好好学习的样子，相信自己可以靠一点睡五点半起来取得好成绩，把时间用来不断地反复理解或记忆表层的内容，然后觉得自己应该掌握了，然后直接跳到下一个知识点。&lt;/p>
&lt;p>题外话，高中收获的唯一有益的建议应该是出自高一时的物理老师（虽然年逾花甲但还是超漂亮呀，感觉年轻的时候一定是一个超级大美女）：如果做不出来题就出去跑几圈回来。&lt;/p>
&lt;p>因为我放弃了高考，高三的实际学习时间并没有高一高二那样多，大多数时间都在城市里闲逛、看闲书、保持充足睡眠，结果却得到了对我来说还算不错的成绩。但那个时候我仍然还是憧憬着「内卷学习」，还经常为自己学习时间不够而自责（。&lt;/p>
&lt;p>在大学学习的这两年，我意识到了所谓「真正的知识」与「应试教育需要的技巧」的差异，而「内卷学习」显然不能够满足我现阶段的要求。&lt;/p>
&lt;p>就因为我这两年其实做得也不怎么样，所以以下皆为计划：&lt;/p>
&lt;h2 id="睡眠质量-睡眠质量">睡眠质量 睡眠质量&lt;/h2>
&lt;p>我觉得我睡眠质量极差。可能是天生的吧，因为我也不知道为什么。从很小的时候我就需要在床上躺个一个小时以上才能真正睡着（大部分时间都在意淫赢取白富美出任 CEO 走上人生巅峰了），而且从来不觉得有什么不对的（哪怕是熬到很晚很困也是这样）。而且下半夜总会醒一次，从四点到七点总是处于半梦半醒的那种很低效睡眠的状态。&lt;/p>
&lt;p>然后学期末清空宿舍，一天之内扛着东西往返住家好几趟，当晚洗了把脸就直接瘫倒在床上了，睡得很快，只是下半夜还是醒了一次。于是下学期的计划是，要在周日、周二、周四（就是自主安排学习的日子）的下午保证一小时运动（作为一个死宅每天运动还是太勉强我了，先从一周三次开始吧）。&lt;!-- raw HTML omitted -->每天早上要是有时间就做一套养生气功八段锦？？？&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item></channel></rss>