<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>阅读笔记 on シャロン</title><link>https://sheronw.xyz/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><description>Recent content in 阅读笔记 on シャロン</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 02 Jan 2025 20:23:48 -0400</lastBuildDate><atom:link href="https://sheronw.xyz/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2024年都读了啥</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2025-01-02-2024booklist/</link><pubDate>Thu, 02 Jan 2025 20:23:48 -0400</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2025-01-02-2024booklist/</guid><description>&lt;p&gt;去年定下的年度目标之一又是读书，因为之前总是给自己制定各种有深度有难度的书单，以至于完全无法在工作闲暇中拿起书本，所以我放宽了对自己的要求——只要是书就算，打发时间的也行，不要给自己太多的心理负担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以至少在上半年，我是读了一些书的；但工作签抽中之后，我将大多数闲暇时间都花在制定旅行攻略及出行上了，所以最后也没有读完多少，但至少比 2023 年好一些。我发现哪怕有 Kindle 和索尼电子纸，读完纸质书的概率也更高一些，所以接下来一年可能会在 ebay 上买更多的二手书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;得益于读了很多不过脑子的小说，今年的阅读量达到了 20 本，本来想把这部分放进年度总结，后来发现整篇文章太长，包括我在内的现代人大概没有耐心读又臭又长的文字，便单独拎出来了，以下按照推荐程度排序。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有色彩的多崎作和他的巡礼之年&lt;/strong&gt; - 读了好几遍，首先我很喜欢村上春树和施小炜呈现出来的干净冷冽的文笔，哪怕只是放空大脑看着一个句子接一个句子也很愉悦，其次这本书包含了村上本身人到中老年的一些哲学性思考，在长篇大论的意识流中也仍然保持了足够多的悬念，让人能够读下去，当然一些诸如梦境与故事中的故事等叙事技巧也可以参考。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;张医生与王医生&lt;/strong&gt; - 第一财经和好奇心日报前主编作品，因为各种不可抗力被包装成小说的纪实性文学，读起来和当年第一财经和好奇心日报的采访文章其实没有什么太大的区别，只是更加像是作者的私人项目。我知道会有人不喜欢，作者的主张也有点换汤不换药，但对于我这种靠第一财经和好奇心日报度过整个青春期的人来说，是一种令人怀念的味道。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;故事&lt;/strong&gt; - 读了好几本美国人写的文学创作的书籍，发现它们的共同之处是实用主义至上，就像美国比较出名的一些哲学思潮那样。这些人往往对商业化持肯定态度，并坚信剧情创作可以被理性地分析、并且能够找出扎实的结构和框架，所以很实用。这本书也是我读的几本中最优秀的开山之作，不过有一些理论更适用于电影和中篇长度的非连载的创作，对于其他的个别媒介并不适用。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;午夜降临前抵达&lt;/strong&gt; - 顶级文青的欧洲旅行随笔，可能是技术书籍看得太多，我已经好多年没有见过这么美妙的文字了。只是看完整本书之后，完全没有「哇，我也想去这些地方」的欲望，毕竟哪怕和作者去了同样的地方，只要没有作者对历史与文学的深刻了解，就无法真正地被触动。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;世界摄影史&lt;/strong&gt; - 频道中已有笔记，略过。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;上班妈妈的生活管理术&lt;/strong&gt; - 我不是上班妈妈，读这本书也不是为了当上班妈妈，但总体我还是推荐去读的——这是一本访谈录，作者与各种各样的日本职场女性对话，他们的育儿风格与生活哲学千奇百怪，不乏概念完全对立的情况。一方面日本母职惩罚的情况非常严重，另一方面他们也非常重视母亲传统职责的方法论，而在国内这方面往往遭到忽视，甚至被很多人所不齿，觉得是某些女性平台割韭菜的无聊内容。哪怕不当上班妈妈也可以去读一下这些人如何生活、平时都在做什么、思考什么，顺便学点打扫卫生和做饭的小妙方，反正读起来也不累。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;帕尼拉克谈写作&lt;/strong&gt; - 其实这本书里好像完全没写什么写作技巧，但其本身就是个各种写作技巧的展示台，读着读着你就会发现作者的行文非常有趣，让你忍不住读下去，这个时候你就应该反思他是用了什么方法做到的了，不愧是非科班出身。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Never Alone&lt;/em&gt; - MoMA 同名电子游戏特展的周边读物，对于我这种不研究多媒体的人来说有些太过于学术以及晦涩难懂了，但还是啃了下来，除去各种学术分析，它选择的游戏本身都挺有趣的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;太白金星有点烦&lt;/strong&gt; - 马伯庸小说写太长了很容易收不回去，但写个单行本还是不错的，也是他最擅长的故事/历史新编题材，读起来妙趣横生。但这是一本社畜文学啊，会读得津津有味，也说明我成为了无趣的大人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;患者家属，请来一下&lt;/strong&gt; - 深入浅出临终关怀（不是），提供了非常多实用的建议。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当我谈跑步时，我谈些什么&lt;/strong&gt; - 又一本村上春树，读它主要是为了找一些跑 10K 的勇气和意义，一些虚无缥缈的东西。为他的毅力和体力感到佩服，但说实在的，我跑步的时候太痛苦了，反正不会想这本书会想的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱情和其他魔鬼&lt;/strong&gt; - 我真的很难接受加西亚马尔克斯笔下的那些抽象的爱情，不懂你们拉美人，但他的标志性魔幻氛围水准一如往常，而且这部篇幅很短，比较好读。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;后来呢，后来怎么了&lt;/strong&gt; - 关于死亡的绘本，有趣、温柔，最后的开放式结局引发思考。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;法老的诅咒&lt;/strong&gt; - 这是我小学时期最喜欢的儿童小说之一，甚至可以完整地复述出全部故事线，我认为水准远高于冒险小虎队系列。可惜同名的小说很多，我很长一段时间都不记得具体是谁创作的了。今年突然想起来搜了一下，发现是沃尔夫冈·霍尔拜恩的作品，于是便重新读了一遍。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gervais Principle&lt;/em&gt; - Venkatesh Rao 的文章我已经在频道里推过好几次了，而这本书与商业分析无关，是讲 American Corporation 的，我为我读这种书感到羞愧。整本书对我来说都像是反讽，因为他完全是在一本正经胡说八道，而在企业中生存大概也需要如此。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;太阳之塔&lt;/strong&gt; - 差点没读下去，可能是翻译的原因，到了中段才渐入佳境，沉浸在森见登美彦的世界中。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;猎杀红十月号&lt;/strong&gt; - 军事系小说，读下来觉得故事本身远不如其描述的各类军事细节下功夫，可能军迷会比较吃这一套，但我不觉得这是一个好的故事。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>高达UC系主要作品简评及对比</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2024-05-29-gundam_uc/</link><pubDate>Wed, 29 May 2024 21:23:48 -0400</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2024-05-29-gundam_uc/</guid><description>&lt;p&gt;去年这个时候，我断断续续看了几部「机动战士高达」，这个系列算是近年来为数不多的想让我认真感想的作品，原计划是想边看写，但最后就和包括年度总结在内的其他很多草草记录的点子一样，被我鸽了。最近在 Notion 里发现了这个草稿……我争取回忆一下然后写完吧（。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高达是个挺大的圈钱 IP，迎合各种受众推出了各种类型的作品，我补完的是 1978 年版的第一部作品「机动战士高达」（元祖）和这部作品中出现角色有关的作品，根据世界线顺序分别为「The Origin」、元祖、「逆袭的夏亚」、「UC 独角兽」、「闪光的哈撒韦」（目前只出了第一部）。元祖和「逆袭的夏亚」之间的 zeta 和 double zeta 我直接看了油管上的解说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些作品由不同人执导，脚本也不全是富野由悠季负责，甚至上映时间跨度也非常大（1979-2021），不同年代与不同制作班底试图在同一世界观里创作连续的作品，是我认为这个系列的有趣所在。除了故事主线之外，UC 纪元同一世界观的外传也有不少广受好评的作品。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="机动战士高达"&gt;机动战士高达&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;元祖是高达系列最早的作品，在 1979 年播出。因为年代过于久远的原因，视听效果看得我有点折磨，剧情作为一个成年人去看其实也没有那么神，而且有非常多不符合目前时代的设定（崇洋媚外和大男子主义）。我个人倾向于这是一部子供向作品，但奠定了整个系列反战（和感情线混乱）的基调，并试图在子供向的基础上增加一些深度，也许是无心插柳柳成荫，从结果上看对之后创作非子供向作品打好了剧情基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于 2024 年的我来说，这部作品最难能可贵的是其产生的时机——1979 年距离上一次世界大战还仅有 40 年，真切经历过战争的孩子们恰逢中年，已经成为社会的中流砥柱，并创造出了这部以战争为主题的子供向动画。也正因如此，整部作品都有二战的影子，毕竟大家都调侃吉翁拿的是德三的剧本。时代本身足以赋予元祖高达足够多的意义，毕竟那之后的制作班底哪怕再优秀，也无法复现同样的情感了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="机动战士高达-the-origin"&gt;机动战士高达 The Origin&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「The Origin」的漫画作者是给元祖搞作画和人设的安彦良和，他把原作的故事重新用自己的想法修改一番，并且加入了以夏亚为主角的前传内容。在安彦良和的世界观中，故事到元祖作品结束后就结束了，没有任何其他的续作，大量篇幅用来丰满夏亚这个“反派”人物形象，试图解释他在元祖作品中的行为动机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015-18 年，「The Origin」发生在元祖作品之前的内容被改编成剧场版动画。这是一部非常古典的作品，虽然质量很高，但从剧情到画风到配乐到主题曲都让人不敢相信这是五年前的作品。我甚至在想，要不是安彦的名气和高达的 IP，这种作品还会出现吗？然而，我并不排斥这种从头到脚都非常不时髦的作品，「The Origin」的观感像是读几百年前的经典小说，剧情上和他接近的是「基督山恩仇记」，确实俗了点，但仍然引人入胜，对于看惯了新番的人来讲，这种作品难能可贵，适合用来换换口味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，「The Origin」的核心还是一个美好的童话故事，想要丰富人物形象，就只能扩充前传内容、提高复仇动机的正当性，虽然逼格低了，但这个平行世界足够美好，大家都没有变老、永远年轻，故事在夏亚复仇成功之后成为 happying ending。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="机动战士高达-逆袭的夏亚"&gt;机动战士高达 逆袭的夏亚&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「逆袭的夏亚」传说中的神作，我看了，虽然震撼但其实没有太看明白。不知怎的，我感受到的却是像「东京爱情故事」那样的日本泡沫经济的活力，一种日本人再也回不去的状态。富野貌似有提到过这部片子是给三十岁甚至更有阅历的人拍的，那么资历尚浅的我暂时也就不班门弄斧了罢。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="机动战士高达-uc"&gt;机动战士高达 UC&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「UC 独角兽」风评最差，但是我看的第一部高达。多年前刚出的时候我草草看过一遍，没找到雷点，现在看了几部富野的高达，我算是理解了——它太浪漫、太个人主义了，独角兽和其他高达的差别可能比独角兽和 EVA 的差别都大：富野一向对浪漫意象很吝啬的，但独角兽每一段拉出来都又浪漫又感人至深，当初喜欢「逆袭的夏亚」的人看到阿克西斯之光被这么廉价地滥用可能会吐血；富野不惮以最大的恶意来描写人性的险恶和战争的残酷，而独角兽呢，故事中出现的大部分人物都是带着善意的，打架全自动，男主要么睡觉要么嘴炮；之前的昭和男儿个个都有远大追求（「闪光的哈撒韦」小说是昭和刚结束的时候出的，所以哈撒韦四舍五入也算昭和男儿 🐶），只不过是或多或少的问题，而这一部的平成废物满脑子只想谈恋爱，小情侣还玩的特别特别花，高空跳舰都不算什么，只要心中有爱，高达就能把妹子捧在手心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文豪福井晴敏虽然连「逆袭的夏亚」都没看完，没有传承高达的精神内核，但他文笔确实比富野好太多，而且富野的爱情线太蛋疼了，说白了就是意淫各种三妻四妾，独角兽这种小年轻纯爱不知道高到哪里去了。最后，本作的最大亮点其实是泽野弘之，个人认为这部的配乐和歌曲是这几部里面最好的，同时因为太好这口了，连带着也喜欢「闪光的哈撒韦」的配乐（同样由泽野弘之负责）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="机动战士高达-闪光的哈撒韦"&gt;机动战士高达 闪光的哈撒韦&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「闪光的哈撒韦」还有并未公开的其他两部，这里只评价第一部。因为是最新的 UC 纪元高达作品，整个制作无疑是优良的视听盛宴（比如舞池到水面战的超神转场），短短一个半小时的电影被我翻来覆去看了好几遍。在摆烂躺平蔚然成风、「失落的三十年」都已经成为往事后，村濑修功创造的是现在的年轻人想要看到的与众不同的高达作品。「闪光的哈撒韦」一扫独角兽的宏大浪漫主义气息，以三十多岁青年人的冷峻视角来观察世界，与此相应的故事发生地达沃也接近现实取景（这个软广搞得我天天去吃 Jollibee）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;片中处处是贫富差距加大、政府官员无能腐败的隐喻，此处就不一一列举了。单从主角团来看，传统的指挥官形象所代表的「神性」不见了，取代而之的是摘戒指泡妹蹦迪；「逆袭的夏亚」中战场上骁勇善战的女性也不见了，取代而之的是情商在线用年轻漂亮肉体换取资源的少女；连主角哈撒韦本身也不似少年向的努力友情胜利作品那般意志坚定、勇往直前，他在动摇；雷恩作为有少年气的角色，却有着平成废物式的刻画，能力充足但没见过大阵仗，实战时心软又太理想主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，哈撒韦在地面上以普通人视角观察到的仰视 MS 战争、周游达沃看到的群众反应，都是之前作品中极少见到的。只有哈撒韦因为父亲的关系接触了不少高官，因此也自然地得出刺杀高官这种答案，然而民众反而很疑惑自己眼前就有猎人部队撒野，马夫蒂为什么不打那些直接欺压自己的，而是那些远在天边的高官。而且只有哈撒韦这种二代才能以一个长远主义者去思考，民众是短视的，毕竟普通人活着应付每一天就已经很累了，多数人接受不了马夫蒂提倡的那些让大家去宇宙当新人类的过于长远主义的政治理想（「流浪地球」也有类似的论调）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从某种角度上来说，「UC 独角兽」和「闪光的哈撒韦」是献给中年群众的两部不同作品——一部是有妻有子，对未来有无限憧憬，就等傻儿子能追到个又漂亮又能干的媳妇了，其乐融融，将自己的希望和家产托付给下一代；另一部是中年危机，工作中被领导 PUA，自己带的下属也让人脑溢血，回家再被老婆抱怨，所以下班之后也不回家，就静静坐在车里，想着这腐朽的世界还是早点毁灭吧，什么？真有人想毁灭世界？还有这种好事？&lt;/p&gt;</description></item><item><title>2022 年度书影音作品观赏总结</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2023-01-01-2022_book_movie_tv_annual_report/</link><pubDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2023-01-01-2022_book_movie_tv_annual_report/</guid><description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;同一分类下按观赏时间排序，不打分&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;标题中文：阅读中文版/参考中文字幕&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;标题英文：阅读英文版/参考英文字幕&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="书"&gt;书&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="her-body-and-other-parties"&gt;Her Body and Other Parties&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;被人推荐的女性主义短篇小说集，据说是某年的星云奖提名。可能我心思不够细腻，绝大部分篇章除了小黄文根本没看懂想表达什么，想破了脑袋都读不懂。我能看懂的只有：其一，在各种恐怖民谣的衬托下作者成功营造了一种「女性独特视角下的恐怖与压抑氛围」，看的时候不免心惊肉跳；其二，世界观被故意塑造得非常荒谬，但实质上都与女性的身体和性相关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一篇小说 &lt;em&gt;The Husband Stitch&lt;/em&gt; 最为著名，隐喻也非常明确，算是整本书里大众接受度最高的一篇。虽然是在疫情前出版的，第二篇小说 &lt;em&gt;Inventory&lt;/em&gt; 却是以大流行为背景的第一人称群像记录，疫情时代读这种题材颇为有趣，也是本书中我感触最深的一篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过虽然没有看懂，但一些非常碎片化的、意识流的情节和描写不知道为什么会在读完后的几个月内偶尔根据情景闪现到我的脑海里，可能这就是文艺作品的魔力吧。&lt;/p&gt;
&lt;!--truncate--&gt;
&lt;h3 id="美国反对美国"&gt;美国反对美国&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这书算起来也算是有三十个年头了，那个时候日本还没泡沫经济，中国还没崛起，这书的内容本身可能没有作者后来的经历更精彩——89 年前后能去美国的不少都跑了，而国师却认认真真地实地考察，然后回来写了这本书，定力不是一般人可以比。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，作为一个没有经过系统训练的人，不想对这书的质量妄加评判，更何况这本身也是一部面向大众的科普书，尽可能取材宽泛、但不求深度。让我惊讶的是，虽然屁股决定脑袋，但这本书并没有给我一种非常爹味或者党味的印象，对于每个章节，都会先描述现象（毕竟当时国内大多数人对美国了解甚少），然后指出可以学习和借鉴的地方，有时也会提出一些隐患，但总的来说没有什么现在看来非常精彩的洞见（虽然都算合理）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="我是个妈妈我需要铂金包"&gt;我是个妈妈，我需要铂金包&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;引人入胜的上东区八卦，虽然穿插了一些比较学术的人类学观点，但不属于那个圈子的我读下来并不觉得有什么深度，只感觉「这女的怕不是魔怔了吧」。不过娱乐效果满分，当飞机读物很合适。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="扫地出门-美国城市的贫穷与暴利"&gt;扫地出门： 美国城市的贫穷与暴利&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;有些年头的纪实文学，关注了几组贫民窟里的租户，记录她们的苦难生活——用女字旁的她是因为受访的人里面大多是黑人女性，贫民窟里不少黑人男性日常在监狱里呆着，所以有住房需求的就是那些带着（爹在监狱的）孩子的黑人女性了。欠房租水电费被驱逐、无家可归去福利机构、上顿不接下顿对她们来说是家常便饭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到这里，你可能会想当然地觉得这些烂房子的房租很便宜，其实不然，从数据来说（虽然这本书不是最近出的），黑人贫民窟的房租也就比白人社区的房租便宜了一两百块。首先，先不提可能的隐形种族歧视，由于很多租这些房子的人都曾经留下过驱逐记录，甚至不乏有犯罪前科，所以她们很难通过其他更好社区房东的背景调查，这就造成了一个恶性循环——越是租不起性价比高的房子，就越容易拖欠房租被驱逐，就越是因为通不过背景调查所以没法租好房子。其次，把几乎全部补助金或工资用来交房租就会交不起电费——这驱使她们非法拉线偷电，被电力公司发现之后不仅会被驱逐，甚至房东也要花上一大笔维修费用，房东的应对方案就是提高房价来维持成本。最后，因为她们的钱都用来交房租了，所以生活质量非常差，从小处说，导致人们不想好好经营生活，维护房间的可用性，房东需要为没保护好的设施掏钱整修，最后羊毛还是出在羊身上，房租更贵了；从大处说，她们只是想把当前所处的社区当成一个「走出困境就离开」的临时落脚点，没有丝毫的社区归属感，所以也不会维护当地社区的环境和治安。作者最后也呼吁，一昧指责房东暴利贪心并不能解决问题，需要由政府出头扩大租房福利，帮助这些人走出恶性循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还注意到一些有趣的现象：其他家庭成员多是普通工薪阶层或者农民、以及那些曾经拥有过体面工作的人，回归正轨的难度要远低于往上数好几代都居无定所、系统性贫困的人们；有些人拿到社会补助金之后倾向于挥霍（比如把一个月发一次的粮食券全部用来买龙虾）而不是储蓄，原因是当储蓄到达一定水平时，政府会减少对其补助，这让这群人觉得与其把钱存起来不如全花了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="transcend-nine-steps-to-living-well-forever"&gt;Transcend: Nine Steps to Living Well Forever&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;整本书都有向老年人卖课推销的嫌疑，但还在我可接受范围内。作为一个二十出头、正当壮年没有任何严重疾病的人类，略过了许多内容，因为谁知道以后医学会发展到什么地步，所以现在推荐五六十岁老年人做的检查未必适用于那时的我。不过因为家里有一级亲属癌症史，癌症相关的我倒是认真看了，如果有钱了可以去做致病基因筛查。我看这本书主要是想对西方保健养生有一个总体上的了解，该领域的书应该都大同小异，大家可以挑喜欢的去看。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="一个乐观主义者在美国"&gt;一个乐观主义者在美国&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我算是卡尔维诺的粉丝，很多作品我都强烈安利，但这是第一次读他的游记。一开始我以为这是一个知识分子来美国旅游的中规中矩游记——观察当地风土民情，进行一些知识分子式的思考，本书前半部分也都是这样的内容。我作为一个比他晚到美国五六十年的人，对他的观察，不管是表面上的还是深层次的，都有不少赞同的地方。&lt;del&gt;意大利人对于年轻女孩的喜爱、以及对于女性群体的观察也为文章增色不少。&lt;/del&gt;哦对了，我还被他安利了萨凡纳，虽然还没有机会去（其实就是太宅了）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但游记的后半部分，随着他来到美国南方，画风逐渐变得光怪陆离并且有趣了起来——在新奥尔良的酒吧被宰，与马丁路德金会面并旁观学生运动，甚至拜访不同立场的人并试图隐瞒自己的日程表，堪称卡尔维诺的奇妙美国历险。（不过纽约果然是这些搞文学创作的人的心头好啊 233）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="无后为大"&gt;无后为大&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;事先声明，我不是丁克，所以看这本书并非是想要试图合理化自己的选择；不过比起推荐给丁克人士，我更觉得这书应该给有传宗接代意愿的人们看，并反思自己选择这条道路会遇到什么坑。当然这作者私货挺多，一股子 2010 年前后的那种公知味儿。一方面我一个在美国生活的人都看不下去他的美吹了，另一方面竟然莫名其妙怀念起那个可以随便夸美国还不会被网暴的时代……&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="tokyo-vernacular"&gt;Tokyo Vernacular&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;太学术了，没怎么读懂，放在这里凑数。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="饱食穷民"&gt;饱食穷民&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;和「妻子们的思秋期」一起看的。在各个维度上拿泡沫经济时期的日本比对当前的中国已经完全不是什么新颖的题材了，也正因如此，这本书明明出版几十年了，最近又被中国翻译出版了一遍。书籍的内容就是经常被拿来比对的那些经济高速发展下的乱象：过劳、年轻人涌入超级大城市、消费主义和贷款购物、科技公司员工“人情味”的丧失（作者用「技术应激」来描述这一现象），以及厌食症（女性多发）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读第二部分「技术应激」时我有些不快，尤其是看到那位「爱好像小孩」、愿意收集小卡片看和动画片、也不去谈恋爱的工程师，我满脑子都是「别骂了别骂了」。但刨除个人好恶，作者的总结也令我反思：追求严谨和逻辑、宁可使用科技来丰富自己的体验不是面对现实中的人情冷暖这些「技术应激」的常见特质，本来对于我来说没有什么不好的，但如果只是这样的话，人格未免有点贫瘠。写到这里，我意识到已经很久没给别人挑选并送过礼物了，有人送我小礼物和手写卡片我也丢在柜子里面，既没有使用也没有回礼，我将这归结于我看穿了消费主义的阴谋（书中第一部分也有提及）。但作者的鞭笞让我意识到这想法太过机械化了，礼品应投入心血而非金钱，然而我却拒绝丰富这方面的体验，2023 年要改（&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="被讨厌的勇气"&gt;被讨厌的勇气&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我发现日本人很擅长用很简单的方式解释很多东西，表现形式可以是对话、漫画、口诀一般的小标题，而讲解内容从哲学到线性代数到演说技能无所不包，这本书就是个很好的例子。我读哲学类的书籍是真的头大，完全读不下去，但这本书算是我能读完的那种&lt;del&gt;（虽然读完了也不知道怎么总结，也许会偶尔再刷一遍）&lt;/del&gt;。之前看一席有个演讲者提到过其实原生家庭对人的影响其实在几十年后完全可以忽略不计了，而阿德勒哲学更加激进一点，几乎否定了原生家庭阴影对人格的影响。我的意见是，暂且不论原生家庭以及过去阴影的影响到底大不大，反正既定的过去不管如何复盘都 100%不能改变，那么为什么不试一下从阿德勒的角度思考，试着改变自己的心态呢 w&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="range-why-generalists-triumph-in-a-specialized-world"&gt;Range: Why Generalists Triumph in a Specialized World&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;不愧是比尔盖茨推荐+纽约时报畅销书，本人母语非英语也不是文科生，和我 2022 试图阅读的个别英文书籍相比完全不晦涩难懂&lt;del&gt;（太难读不下去的也不会出现在这个书单里吧）&lt;/del&gt;，例证也丰满，虽是非虚构但也能做到引人入胜，和论证的衔接也很自然，没有说教之感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整部书的核心观点是「无心插柳柳成荫」，作者发现不论哪个领域、个人还是集体，创新和自我实现未必是一条从起点到终点的简明路径，多进行没有明确目的的探索和实验、提高认知的广度不是无用功，甚至可能决定个体和组织能否在特定领域拔尖。哪怕是以专精闻名的体育和音乐，其顶尖选手也往往在早期广博地探索各种运动/乐器，并且将开始纯粹技巧性训练的时间延后。相同的现象也出现在棋类运动、音乐、绘画、游戏开发、科研、救援队……甚至企业文化也需要多样性。顺便一提，作者本人也是环境学读到研究生之后才转了传媒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，说到最后，上述行为的驱动往往是开放的心态，文中受访的一位优秀森林野火消防队队长说，他认为领导力不应该是 decision making 而是 sense making —— 怀着 decision making 心态的人认为决定是自己所有的，因此要为其辩护，而有着 sense making 心态的人会更加认真聆听来自质疑者的说法，这种心态对于一个需要集体智慧的团体来说尤其重要。从更宽泛的角度讲，这本书也解释了也许为什么一些大型组织乃至国家针对特定目标的计划往往不能如愿，一位科研工作者在书中提到，历史上的诸多伟大发明往往基于其他毫无关系甚至并不起眼的发现，一个宣布将全部人力用来研究阿兹海默的国家大概率要失败，毕竟谁能想到解决问题的关键源于黄瓜中的一片折叠错误的蛋白呢？国家会给黄瓜的研究批经费吗？&lt;/p&gt;</description></item><item><title>2022 年度 ACGN 作品观赏总结</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2022-12-31-2022_acgn_annual_report/</link><pubDate>Sat, 31 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2022-12-31-2022_acgn_annual_report/</guid><description>&lt;h2 id="动漫"&gt;动漫&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="banana-fish"&gt;Banana Fish&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这部是我在 Amazon Prime Video 上找到的，看起来评分还挺高的就点进去了。本来以为只是上个世纪八九十年代的非常典型的、脸谱化的 BL 作品的动画化，和什么「世界第一初恋」差不多的那种，没想到其实是个披着 BL 皮的动作片。由于这层惊喜，这片子看下来远高于我的预期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道是不是 MAPPA 在致敬美式动作大片，有种看马丁斯科塞斯作品的感觉。世界观写实，打斗场面丰富，剧情也不拖泥带水，反而是两个男主的感情戏线着墨不多。可能我不怎么磕 CP，反正到了感情部分我就左耳朵进右耳朵出，等着杀杀杀打打打。结局有点感情用事（啊这，毕竟这是少女漫画，不是纯粹的动作爽片），放在现在可能是非常烂俗的桥段，但如果是上个世纪八十年代作品的话，好像也还好（想想「血凝」）。&lt;/p&gt;
&lt;!--truncate--&gt;
&lt;p&gt;想吐槽的只有：MAPPA 世界里的纽约饱和度太高了有点不太适应；上世纪的腐向漫画里，具有女性特质的那一方（就是大家俗称的「受」）的角色是不是必须要有一双 blingbling 的大眼睛；黄毛这身体机能和智商已经不是人了，很多少年漫中的角色确实也开挂，但香蕉鱼的世界观明明很写实，却让我觉得牛顿的棺材板儿盖不住了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我吐槽了男主的卡姿兰大眼，但这部作品给我的重大惊喜就是并没有将所谓的「攻」「受」刻板印象化（对不起，这可能是我对上世纪腐向漫画的刻板印象）。之前弗兰在「假装我们在城市」里针对女性议题说过一段话，大意就是本质上还是权力的不对等，如果男人被放在权力的弱势方，那么他们也会变成女人；一个餐馆经理如果是 gay，那陪睡的就是男服务员。纵使黄毛龙傲天，在主要感情线里处在强势方，但在没有被爹驯化之前，他也只能卖身，在权力面前低下头去；用同样的方法分析的话，唐人街美人也是因为种种原因被放到了传统意义上「女性」的位置，涉及剧透就不细说了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="罪恶王冠"&gt;罪恶王冠&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;十多年前罪恶王冠还是个新番的时候，我看了几集，感觉电波对不上，就弃了。虽然当初没看番，但里面（几乎所有）的歌毫不夸张地听了十多年（伴随了我一整个中二时期）。所以我看之前只是觉得歌好听，看之后一听这些歌就想骂娘。挺后悔怀着好奇的心理补这个的。除了剧情之外的制作其实放到现在都很优（shi）秀（mao），因此意难平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1ob4y1b7i7"&gt;中二电视台给罪恶王冠翻案那集&lt;/a&gt;讲得挺不错了，差不多说出了我心中的想法。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="jojo-的奇妙冒险黄金之风"&gt;JOJO 的奇妙冒险黄金之风&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;想明白了，荒木的牛逼之处是总是在尝试新东西，不管是剧情架构、叙事方式、角色设定、故事背景……甚至受众。前几作总给人一种“主角欧拉欧拉就可以解决很多问题”的即视感，但到了这一作这种感觉不那么强烈了。BOSS 战我觉得确实是打了个寂寞，精彩程度甚至不如前面暗杀小队篇，不过最后两集的展开方式确实是我从来没在少年漫画、甚至是在冒险漫画中见到过的，总之观赏得很开心。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="夏日重现"&gt;夏日重现&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今年为数不多的一集一集追着看的番，开头本格推理的气氛拿捏的非常不错，前 7 集我还是挺喜欢的，OP1 和 ED1 也不错。但后期就是王道少年漫，没有什么特别让我印象深刻的点，也没什么让人眼前一亮的悬疑剧情，尤其是最终 BOSS 过于好猜了，还没过半我就隐约猜出是谁了。写年度总结的时候能回忆起来的亮点只剩下舍身救人的善良女主。不过总体来说算是佳作吧。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="超能力女儿"&gt;超能力女儿&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;好像是看油管有人推荐就找了个资源去看了，剧情略爹味（或者大叔味？），不过是喜闻乐见的那种——主角是个中年老好人，挺容易让人产生共鸣的，然后还有各种类型的超能力女儿（其实只有一个啦），而且是真正意义上的养女儿，各种让人操心又头大的事情，不是白兔糖漫画版的那种父嫁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动漫有点短，下饭用看完了之后去看了漫画。说实话漫画给我的观感更好一点，动画删掉了非常多的「超能力」情节，变成了奇怪的国中女生日常，让人很想吐槽「怎么都到这个地步了还不使用超能力啊」，漫画在超能力和日常的平衡方面做得更好（也可能是剧组太穷了？）。而且漫画有但是 TV 版没有的是后来的高中生活篇，女儿的成长带来的是全新的各种让人操心又头大的事情 233&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="欢迎来到实力至上主义者的教室-第二季"&gt;欢迎来到实力至上主义者的教室 第二季&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;下饭看爽剧，其实我第一部根本都没有看，只是扫了一下剧情梗概。&lt;a href="https://t.me/sheronw_in_the_box/669"&gt;一个没有太大关系的影评&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近闲着没事的时候就喜欢看一些智斗类的爽剧。喜欢看爽剧大概也许可能是刻在人类 DNA 里的，但「爽感」倒是和主角团的综合能力没什么关系。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在现实生活中，即使一个人从客观角度上来说「很强」，其实也免不了在决策中冒风险，不可能筹全局料事如神，有时也会赌错。但爽剧酣畅淋漓的点就在于除非剧情需要，主角总是能够冒着风险选择一条正确路径。也许我们看的时候并不是真的羡慕主角有多强，而是他们受到作者眷顾的强运吧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="电锯人"&gt;电锯人&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;好啦大家都知道这是王道秋番了，那我也不吹了。作为一个看过原著的人我其实没怎么过脑子看，毕竟前期进度太慢了，仔细纠结剧情只会变得非常着急，所以就一集一集看黑白纸片人变色动起来。对我来说，最惊艳的是牛尾宪辅的配乐，虽然大家都知道这片经费拉满，但姬野退场那段的演出和配乐是目前我心中 NO.1。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="漫画"&gt;漫画&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="看脸时代"&gt;看脸时代&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;算是第一次看韩漫，大概前 200 话是有韩国特殊国情风味的佳作。从「颜值即正义」这个话题延伸开的韩国文艺作品已经蛮多的，但我之前看过或者听说过的都在讨论女生的外貌，将主角设为矮矬丑男性的还是第一次见。开局是矮矬丑男主被霸凌，转学后发现自己多了一副又高又帅又壮的备份身体。听上去非常龙傲天，但这个设定很巧妙——注意是备份身体，而不是「重生之高帅壮」，也就是说男主可以体会到同一个人，不同的身体和不同人接触的不同效果；同时，因为男主经历过作为矮矬丑男的被霸凌和不受异性欢迎，他可以怀着同理心以高帅壮的身份和各种学校里的弱势群体平等相处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各种人物塑造也很有趣，有的人全靠自己努力而变强壮变得受（同性）欢迎，并且乐意指导他人向这个目标而前进；有的人虽然外貌很差，但是并没有自怨自艾，而是不断努力，哪怕自己想要从事的行业比较看脸……各种小章节也改编自当下的社会热点问题，比如网络非法赌博，男女直播被私生饭跟踪等等。男主和母亲、老家亲戚互动的情节也是我看到的漫画（主要是日漫）中比较少见的，刻画写实，大概是受了很多韩国影视作品的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来剧情稳中向好&lt;del&gt;，属于能够引人深思的搞笑漫画&lt;/del&gt;，但是有一天男主突然发现了个疑似（？）幕后黑手，幕后大佬和他说：「想要知道自己身体的真相，就要成为首尔的黑帮老大！」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后这漫画就变成了不良少年层层打怪升级的普通青少年漫画……加入了一大堆各路帮派和人物，并且都按照这个飞轮进行：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;和新 boss 的矛盾冲突-还没开打各路人马就莫名其妙地排列组合地打了起来-打败 boss-大篇幅讲述 boss 的悲惨身世和来历-boss 被洗白然后被随机分配到一个新阵营继续挑战新 boss&lt;/p&gt;</description></item><item><title>封禅与五岳的演变</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2022-02-05-wuyue_fengchan/</link><pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2022-02-05-wuyue_fengchan/</guid><description>&lt;p&gt;本文为于朝阳在「泰山那么矮，为啥是五岳之首？」&lt;a href="https://www.zhihu.com/question/36468499/answer/1021858234"&gt;知乎问题下的回答&lt;/a&gt;的阅读笔记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五岳演变及其引发的争议，乍一看像中世纪神学家们讨论「一个针尖上能站几个天使」一样让现代人摸不着头脑。但事实上，改岳多是为了证明政权的正统性，封禅多是为了拉拢东方势力，背后有着复杂的历史、政治甚至文化成因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么一想，没有五岳那么重要的当代「中华十大名山」，吉林长白山、西藏珠穆朗玛峰和台湾玉山赫然在列，是不是也有类似的考量呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="北岳"&gt;北岳&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们熟悉的那个有悬空寺的北岳恒山，是清朝才确定下来的。之前占有「北岳」这个名头的是河北曲阳县常山。在古人的世界观里，北岳应在京师以北，但明朝迁都到北京后，古北岳就到了京师的南边，因此引发了改岳的争议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明朝期间曲阳北岳和浑源北岳在朝廷和民间都各自有支持者，但政府却迟迟没有定准信，考虑的是改岳会影响「明朝为汉唐正统」的法理性。清顺治入关后，为强化满族统治，在文化上立威，便顺利地将北岳改为了今天的浑源天峰岭。&lt;/p&gt;
&lt;!--truncate--&gt;
&lt;h2 id="南岳"&gt;南岳&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;南岳之争更久远，是一笔几乎不可考的糊涂账。目前可以找得到山头的有湖南衡阳的江南衡山，与安徽潜山的江北霍山（现在叫天柱山）；还有一种接受度很低的说法在湖北荆州。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汉武帝钦定霍山为南岳，但离谱的是，根据「史记」中的记载，汉武帝钦定的这个「江北霍山」和我们现在所知的「江南衡山」地理位置一致；而东周的史料中，也基本上找不到关于「江北霍山」的记载——也就是说，汉武帝说的这个「霍山」，可能就是江南的那座「衡山」，只不过后来又改名改成了「霍山」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些地名的混乱问题，可能要让古楚国背锅——楚国长期向南扩张，命名系统又比较奇葩（每次迁都的都城都叫一个名字），外加战国后期楚国疆域不断被秦国蚕食，地名混乱就不足为奇了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体来说，江南衡山在民间和学界的接受度更高。南北朝时，北周宇文氏高举恢复周制的大旗，将江南衡山封为南岳，并延续至今。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="西岳"&gt;西岳&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;西岳华山倒是没改过，但在周朝的时候出了一点点小问题——周朝的都城在华山西边。周公提出了两个方案：要么在都城西边找个山封西岳，要么在华山西边找个东都。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但周朝不比明清时代，那时候地理崇拜还是很重要的，特定的那几座「岳」可是世界观的重要支柱，所以西岳不是想改就改，最后洛邑（今天的洛阳）成为东都，五岳方位以东都为定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唐玄宗的时候，华山道士开凿完毕了第一条通往山顶的路。另一方面，关陇集团逐渐衰落，不再需要安抚关东来削弱其势力。正值唐朝国力强盛之时，封禅华山、宣扬长安的政治地位（天下至尊）便提上了日程。然而关中突发旱灾，此次封禅最终不了了之；唐朝之后，京津冀和江南地区又成为了政治焦点，华山失去了封禅的机会。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="中岳"&gt;中岳&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;中岳嵩山也没改过，但地位一路下滑，现代人想起嵩山可能想到的反而是少林寺而不是中岳。古人有中原崇拜，华夏正统（夏商）也起于中原。甲骨文中的「岳」在一开始是特指中原某个神山，而这个神山就很有可能是中岳嵩山了，地位高于其他的东西南北四座山。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中岳嵩山的第一次大危机，就是之前提到的华山改岳事件。对于「岳」这座神山的崇拜本质上是周围部落对先进中原的崇拜，而周朝的首都竟然都跑到西边的山外面去了，这对建立在「天子在中岳，疆域范围在东西南北的其他四座山」基础上的世界观是一个巨大冲击，中原崇拜也随之弱化。虽然最后周朝改都，但中岳不再是特指的「岳」，五岳的世界观逐渐形成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然中岳的地位不再那么神了，但无数王朝还是愿意把首都放在中原，从而解释了为什么洛阳是中国古代历史上建都朝代最多的城市。然而历史一次又一次地打了人们的脸——中岳附近建都并不能阻止王朝的覆灭，至少没有什么特别的优势；宋朝的经济、政治中心南移更是成为了压垮中岳地位的最后一根稻草。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大运河开凿后，北京逐渐成为了政权的焦点，五岳的政治文化地位随之削弱，五岳祭祀逐渐变成一种例行公事，所以北岳之争关注度就已经很低了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="东岳"&gt;东岳&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;泰山的五岳之首地位，要归功于两个重量级粉丝——秦皇汉武；而泰山的多次封禅，本质上是关中起家的政权的统战手段，目的是拉拢关东势力、削弱关陇势力。运河兴起之后，南北方成为政治经济的轴心，因此封禅就不再有必要了，反而是乾隆多次下江南。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;秦始皇封禅泰山可能有太阳崇拜的因素（日出东方），但主要还是为了对冲中原崇拜、解决秦制的合法性，以及讨好东方群众。其一，秦始皇时首都在咸阳，已经在华山以西了，但他却没有像周朝那样搞一个东都，舆论上不得人心。为了弱化中原崇拜，巩固秦制，提高东岳的地位就说得过去了。其二，秦始皇开创的中央集权制早期是被相当多的人抵制的，尤其是信奉周礼的儒生。因此封禅泰山的另一个重要目的就是拉拢远在东方的齐鲁文化与儒家学派，进而收买广大关东地区的势力。秦始皇在位晚期的焚书坑儒，是因为他不搞分封，还是和儒家合不来，因此政治方针变更，独尊法家，这就是后话了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汉武帝封禅泰山的理由也与秦始皇类似——汉武帝确实采纳了董仲舒的「罢黜百家独尊儒术」，但经历了郡国并行的失败后，儒家已经放弃分封了。汉武帝的封禅有点像「胡萝卜加大棒」政策，一边对关东实行高压统治，一边通过封禅提高东岳泰山的地位、向关东豪族示好。之前提到的册封南岳，也是先要探一探各路势力的口风。然而到了西汉末期，关东豪杰势力兴起，关中贵族在妥协之下重新搞了个东都洛阳。王莽失败之后，关东豪杰甚至直接在洛阳建了东汉，中原崇拜再次兴起。东汉是关东本位政权，但光武帝刘秀为巩固皇权一直在削弱关东势力。不过他晚年却计划了一次封禅，也是为了拉拢关东贵族，在皇位交替之间提供支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唐太宗也是想封禅的，但最终没有这么做，因为他上位是山东集团和关陇集团的协调之举，封禅会刺激到两边利益相关。武则天她老公唐高宗即位时，想要利用党争内耗强化皇权，就封了一次东岳。武则天则更进一步，先是把原本在关中的首都（长安）迁到洛阳，又封禅了洛阳旁边的中岳嵩山，明摆着是要利好关东地区，打压关陇势力。武周势力衰落后，唐玄宗李世民的态度比较中立，封禅东岳，往返于长安和洛阳之间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一次封禅泰山，是由（疑似）篡位夺权的宋太宗的后任宋真宗完成的。和之前为了安抚地方集团不同，这次的封禅是为了证明宋太宗这一支脉的统治正当性，当然期间民间一直争议不断，到了宋孝宗这一代皇位还是回到了宋太祖后代手上。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>我果然一直都在无效学习</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2019-03-27-make_it_stick/</link><pubDate>Wed, 27 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2019-03-27-make_it_stick/</guid><description>&lt;p&gt;高中的时候，由于被整个大环境洗了脑，我拿出了前所未有的干劲，开始随着全日制高中每一个小时都被安排好的作息，做出一副每时每刻都在好好学习的样子，但我很快就意识到，自己对所谓『知识』的掌握程度并不好，以至于到底学到了什么，我自己也说不出来。虽然隐约地觉得自己的学习方式可能出了些问题，但那时的我更认为自己只是还不够努力，只要没有学到死就没有资格去考虑这个问题，至于那些取得好成绩的同学，我统统将他们纳入天赋异禀的范畴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到这个春假忙里偷闲地看了本叫做『&lt;a href="https://books.google.com/books/about/Make_It_Stick.html?id=t9JoAwAAQBAJ&amp;amp;source=kp_book_description"&gt;Make It Stick&lt;/a&gt;』的书，自己隐约的猜想才算成了现实——是的，我之前接近二十年的人生中，很多时候的所谓『学习』都是无效的，为什么？因为没有动脑。现在想来，正如高中的我相信自己可以靠一点睡五点半起来取得好成绩一样，其实只是自己感动自己罢了——因为认真地去分析、去记忆很累，因此把时间用来不断地反复理解或记忆表层的内容，然后觉得自己应该掌握了，然后直接跳到下一个知识点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书里面提到了一个叫做 effortful learning 的概念，其实这东西没什么可解释的，就是动脑子学的意思，基本上是个学生可能都能明白『真正动脑子学』是什么意思。我先解释一下为什么很多人都做不到 effortful learning，然后再直接上方法论，至于 effortful learning 的益处暂时略去不谈，一些心理学和神经科学的原理我也不解释了。另外，书中针对教育者（父母、老师、培训机构等）也有一些针对性的建议，这里也略去不谈，以下内容主要针对像我这样的（苦逼）学生。&lt;/p&gt;
&lt;!--truncate--&gt;
&lt;h1 id="为什么会无效学习"&gt;为什么会无效学习&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id="有效学习的缓慢与困难"&gt;有效学习的缓慢与困难&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;印象中第一次接触到所谓的『有效学习』，是在初中快会考的时候，历史老师建议我们晚上睡觉前把眼一闭，想一想自己这一天都学了什么，还有哪些需要学习或者改进的（其实就是之后我会提到的 retrieval 和 reflection）。我想了想好有道理诶，然而坚持了一天就放弃了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原因很简单，浪了一整天之后，晚上躺在床上的时候就已经很累了，回忆当天学了啥真的太难了，要很努力才能回忆起来，还不如看会儿&lt;del&gt;里&lt;/del&gt;番放飞自我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我用自己的亲身经历告诉了大家 effortful learning 有多困难。但是事实上，当你在努力回忆今天学了什么的时候，即使最后也没法全想出来，也是对学习很有利的。或者说，如果你回忆或者复习的时候越吃力，其实学到的东西就更多，真正掌握知识的学习曲线是很陡峭的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可惜大多数人（比如我）都只是大概扫一眼，从来不在脑子里自己过一遍知识，把整个思考过程都复原一遍，因为『这么思考下去太慢了，肯定做不完作业』，想着『啊我觉得我应该会了吧』，就开始盲目地练习一些比较简单的题，如果会做更加引证了自己会做的假象，不会做就抄抄课本和笔记，照葫芦画瓢也能做出来，想着『那就考试之前看一下笔记吧』，也就这么搁置了下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了学习曲线缓慢之外，effortful learning 的过程中还有很多困难，比如下课之后回忆起之前课上讲过的内容，就会发现自己很多内容都不记得了，或者说认认真真做题不看课本的时候发现自己很多概念并不理解所以并不会做之类的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过这个也不用太担心，因为不断地试错，即使最后都没做对，同样有利于学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里灌一下原书提到的一段鸡汤：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;People who believe that their intellectual ability is fixed from birth, wired in their genes, tend to avoid challenges at which they may not succeed, because failure would appear to be an indication of lesser native ability.
By contrast, people who are helped to understand that effort and learning change the brain, and that their intellectual abilities lie to a large degree within their own control, are more likely to tackle difficult challenges and persist at them. They view failure as a sign of effort and as a turn in the road rather than as a measure of inability and the end of the road.
如果一个人相信自己的智力是与生俱来、嵌在基因里的，那么他会倾向于避免他们可能做不到的挑战，因为失败就代表着他们的先天能力不足。
与之相反地，如果一个人经过指点，明白努力和学习可以改变自己的大脑，并且自己的智力在很大程度上都是可以受自己控制，那么他就会更可能解决困难的挑战并在这上面坚持下去。他们将失败看作努力的证明或是一个转折点，而不是无能的标志或是死路一条。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>2018年度书单</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2018-12-31-2018booklist/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2018-12-31-2018booklist/</guid><description>&lt;p&gt;我觉得我今年没怎么读书，准确来讲是没逼着自己读书，结果就是读了好多虚构类(其实就是小说……)&lt;/p&gt;
&lt;!--truncate--&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;《人月神话》 Frederick P. Brooks, Jr.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《China&amp;rsquo;s Urban Billion》 Tom Miller&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《生命是什么》 薛定谔&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《黑暗时代的她们》 杰奎琳 罗斯&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《欢乐英雄》 古龙&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《觅渡》 梁衡&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《白》 原研哉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《激荡三十年 ：中国企业 1978-2008》 吴晓波&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《激荡十年，水大鱼大 2008-2018》 吴晓波&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《呐喊》 鲁迅&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《直到最后一句》 卢丽莉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《布鲁克林有棵树》贝蒂 史密斯&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《人类简史》 尤瓦尔 赫拉利&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《未来简史》 尤瓦尔 赫拉利&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《爱上她的 12 种方法》 入间人间&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《后羿》 叶兆言&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《红玫瑰与白玫瑰》 张爱玲&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《文心》夏沔尊 叶圣陶&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《下流社会》三浦展&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;八本虚构类文学里面，《后羿》和《直到最后一句》都是二刷，而且还是明明知道评价不怎么样但是因为各种各样的共鸣感还是去二刷了的那种，不评价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;梁衡的散文集真的是因为被写瞿秋白和项羽的那篇给惊艳到了(毕竟是喜欢了一整个中学时代的文章)才买的，之后发现文笔不错官腔太多，不太喜欢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;忘了在哪儿听说了红白玫瑰就去图书馆借了本张爱玲，对这种小布尔乔亚不太感兴趣，但这个两性关系的研究是真滴巧妙，虽然我我不知道为什么一看到男主内心戏就觉得膝盖中枪，读完赶紧借了本同时代的鲁迅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;入间人间那本还是电波系，一个男的被另外一个男的和自己喜欢的妹子虐狗，没有之前 660 有意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;布鲁克林里面人名太难记，不过毕竟是几十年前的美国鸡汤，平平淡淡读着挺舒服的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《欢乐英雄》受众比较广也不烧脑，而且我就是喜欢古龙比金庸更多一些。但这个开头写的真他娘的好，可以算是心中小说最佳开头 top3 了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非虚构类，《人月神话》差不多算是软工专业书了，其实这书是去年年初购入的，当初好像是在知乎看到这个推荐就入了。成书年代久了点儿，许多内容没有那个时代的专业背景感觉还是看不太懂，好在主要还是讲管理这种比较通用的内容的，所以不能算是过时。虽然好像现在也没有什么看管理类书籍的必要，我也不会去主持什么项目，但其中的一些观点之类的还是可以用在个人生活或者是小项目中的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;薛定鄂写的那本严格来说不算是科普的科普书，也的确很有意思。虽然物理学家讲生命这事儿挺奇怪的，但也算是从一个很有意思的角度来看了这件事情。书中关于哲学内容的探讨也挺厉害的(或者说物理学家学多了都变成哲学家了)，阅读起来稍微有点吃力，不论是物理方面的内容还是哲学方面的内容，都需要动不动停下来想想，但一旦想明白了就会不由得感叹一句卧槽了……看世界的角度都变得物理学家了起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《文心》更适合给初中生普及语文知识，学校的语文课真的很不到位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《黑暗时代的她们》就是致敬类传记，在西方很政治正确的那种，几个妹子我都喜欢，翻译略差。以女权为卖点的书，就怀着猎奇心理买了。虽然能看出来作者写书的侧重点并不是女权，而是尽可能综合地来讲书中的人物，但不免有种剪报的感觉——例子用得太多，没什么作者自己的明确观点在里面，更何况她讲了好几个艺术家，艺术方面的那些解说我是真的看不懂，而且这些人所处的时代大背景我也都不是太清楚，除了梦露的那部分能感同身受之外都算是一头雾水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原研哉那本还是《设计中的设计》的核心思想，只不过挑出来一部分细讲了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《中国十亿城民》(虽然我看的是英文版)是在中国呆了很久的歪果仁写的书，记得初中的时候想看中译本，发现太贵了就没买。总之是关于自己一直还算比较关注的城市化问题，农村人口向城市人口的转化。在户籍制度下，在城中生活和工作的农村人口很难向城市人口转变，进而很难享受到与城市人口同等的福利；农村的土地制度和城市的商品房制度相比少了灵活的交易权，而且也更容易受到地方政府的剥削；政府方面，疯狂的城市扩张与各种公共设施的迅速建设诚然满足了城市人口的快速膨胀，但其实是一种不符合市场规律、十分低效的发展模式，圈地也容易使政府财政收支出现问题；过高的房价使得人民将大部分收入用来购入房产，农村和进城人口的消费习惯完全没有形成，反而不利于拉动内需，刺激消费的增长。当然，感觉作者讲得还算中肯，也对中国的高效与执行力做出了一定的褒奖，但正如作者所说的——每一个当地官员都会谈到中国没有出现其他发展中国家在城市化过程中的贫民窟，可是在大多数情况下是，如果城市不能承受住足够的外来人口，他们会直接把他们赶走。这书明明是 2012 年写的。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>史记商君列传</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2018-08-24-shangjunliezhuan/</link><pubDate>Fri, 24 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2018-08-24-shangjunliezhuan/</guid><description>&lt;p&gt;之前一直觉得商鞅的故事挺让人费解的，尤其是他这么拉仇恨。但这只是一个现代人的理解——虽然现在也没好到哪里去，但至少我们还标榜法制社会嘛，民主法治不算深入人心但基本上都懂。我无法想象在一个统治阶级啥都说了算（现在不是？）的世界里，一个人跑出来说要法治要法治在什么程度上触及了既得利益者的利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个不算结论的结论：读古书的时候，不要站在一个穿越者的角度上去思考，结合时代背景才会不那么容易去纠结无关痛痒的点。这是在纵向层次上说的，不同文化间的横向的比较也同理。&lt;/p&gt;
&lt;!--truncate--&gt;
&lt;p&gt;当然，商鞅死得惨从某种程度上来说，好像也的确是自己作的——这老铁活得太超前了嘛。现代的官员，事情办得好，荣华富贵似乎是理所应当的，更何况私有财产神圣不可侵犯好像已经称为了常识。但在那个时候，当官的，如果你不是贵族，一定要低调低调再低调才算美德，和上古时代一个德性，商鞅相比之下就太膨胀了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过他存在的意义，就是用来打破这些自古流传的规矩不是吗，他不会 care 这单独一条规矩的。只可惜在之后的几千年里，中国信得也是那些儒家从上古的规矩中还原的那一套。也不能说一点道理都没有吧，但后世像商鞅那样的人似乎就不多了，以至于最后得凭借外力来打破那些陈旧的规矩了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（司马迁好像也是儒生吧……？感觉他基本上都在 diss 商鞅 hhh&lt;/p&gt;</description></item><item><title>2017年度书单</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2018-01-12-2017booklist/</link><pubDate>Fri, 12 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2018-01-12-2017booklist/</guid><description>&lt;p&gt;拖了很久才动笔写，一口气全写完感觉快要吐了。今年按理来说真的不算特别忙，但所有的品类加在一起也就读了二十本左右（不过小说类比往年低了很多……真的是一年比一年小说看得少），而且回顾思考也远远不到位，希望 2018 能够养成抽空读书的好习惯。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="1-仲夏之死"&gt;1. 《仲夏之死》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;by 三岛由纪夫&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是很懂文学，不太好评判。比起彻底厌世的太宰，三岛的文笔有一种昭和味道的纤细，还带点贵族气息。一边是繁华的市井，一边是放弃人生的人，平凡人的幻灭其实也没什么可说的，但加上了不知道该说时冗杂还是细腻的心里描写，这些破碎的故事反而别有一番风味。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="2-人间草木"&gt;2. 《人间草木》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;by 汪曾祺&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直觉得散文很无聊，冲着『夏天』中关于栀子花的描写买了这本书，然后才发现汪曾祺老爷子还真可爱，字里行间总有股朴实劲儿，从来找不出什么空话套话，也从来不讲什么大道理，简简单单像个孩子，还有很多幽默的字眼，读着特顺溜。除了各种有趣的日常观察之外，关于西南联大的各种你不知道的事情也蛮有意思的，强烈推荐。&lt;/p&gt;
&lt;!--truncate--&gt;
&lt;h2 id="3-圣经中文和合本"&gt;3. 《圣经中文和合本》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;花了好几个月，扫完了全文（是的……没有认真读），对于这么一本全球性的典籍来说，不知道为啥感觉翻译成中文之后文学性大打折扣（想想一下诗经什么的翻译成英文……）。即使将神迹显现的部分去掉，一切也仍然成立，换句话说，这不是一个神的故事，这是一部人的历史。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="4-万万没想到用理工科思维理解世界"&gt;4. 《万万没想到：用理工科思维理解世界》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;by 同人于野&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目有噱头，感觉应该是畅销书。作者的功力和学识我自然是认可的，但因为是博客的摘选，比较碎片化，和十万加本质上没什么区别。虽然不过作者科普做得很到位，和由人组成的社会结合起来谈科学的内容也有新意，但只能当作消遣读物在地铁公交车上打开看看，别指望能够瞬间读出什么干货就是了。仍然推荐。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="5-群体性孤独"&gt;5. 《群体性孤独》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;by 雪莉·特克尔&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能是比较早的探讨科技给人精神层面带来的困境的书……？作者是社科出身的，行文比较感性一点，也没有什么特别强有力的观点，第一部分探讨人工智能和机器人的可能性，第二部分是社交媒体和 IM，都和现在日常生活中感受到的孤独有关（因为时代原因，现在看来这些问题和其它问题相比都没那么严重了），读起来稍微有点无聊。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="6-二手时间"&gt;6. 《二手时间》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;by S.A.阿列克谢耶维奇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一本真实的访谈录。不愧是诺奖得主，关于人性的探讨和历史的厚重感根本不是我能够详细阐述的。选题叫『二手时间』，题材的跨度以及写作时间都很长，从备受争议的斯大林时代到苏联解体，甚至俄罗斯建国后的一些历史遗留问题还有恐袭都有所涉及。在历史课本上被一带而过的从十月革命到苏联解体的这段时间里，无数俄罗斯人民的血与泪都挥洒在了这片土地上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从各种意义上来说，俄罗斯这个民族都很特殊——在高寒冻土的艰苦条件下生活的太久了，以至于面对死亡和战争时都平静得可怕，仿佛他们正为此而生。当然，这也是一个文豪辈出的国度，在那个计划经济的年代，书籍才是人们的食粮，每个人都在阅读和谈论文学，他们相信哲学，相信爱，甚至可以为了理想而疯狂。上天赋予了俄罗斯人复杂的天性，也赋予了他们多舛的命运。『俄罗斯的生活就应该是不幸的，贫寒的，那样灵魂才能高尚。它的意义就在与它不属于这个世界，越是肮脏和血腥，灵魂越能得到自由……』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿列克谢耶维奇一贯采用纪实文学性质的复调写作，自始至终都没有为任何谈话添加自己的主观意愿，因此我们可以在同一本书、甚至同一章节中见到两种针锋相对的观点，这也预示着不同的人在不同的立场上发声，没有人是『政治正确』的。受访者多为普通民众，却十分具有代表性，因为『这是属于一个时代而不是某一个人的故事』，在大的时代背景下，小人物的牺牲往往是被忽略的，因此同样的故事反反复复地发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，被议论得最多的就是『苏联』存在过的意义了。一方人憎恨计划经济，憎恨斯大林以及那个时代的种种荒谬却又骇人听闻的行为（初中的时候还买过古拉格的书，但我没读完……）以及给人们带来的巨大伤痛。然而另一方人，多是那些老年的、为苏联奉献一生的人，却无比怀念那个光荣的时代：苏联在艰苦的条件下造出了原子弹、击败了希特勒、水坝和各种公共设施从无到有……他们为共产主义的不战而败而惋惜，同时也因为理想时代和拜金主义切换得如此之迅速而无比困惑。『商店里满是香肠，但人们没有幸福。我再也看不到人们炽热的目光了。』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我们也经历过如斯大林时代一般的『狂热』，也曾为姓『资』还是姓『社』而争论不休，因此这本书，以及曾经红色帝国的历史，对我国也许会有特别的借鉴意义，如果能够耐心看得完厚厚一本的话，强烈推荐。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="7-少女不十分"&gt;7. 《少女不十分》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;by 西尾维新&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这是我看的第一本西尾维新的轻小说……说实话感觉挺一般的，可能是因为自己看过一些他原作担当的动画而且喜欢的轻小说作者入间人间是他的脑残粉所以要求有点高。当然这个差不多是伪自传的文章也不需要开太多脑洞，所以还没看完我就猜到结局了（喂）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然是这样，西尾的文笔倒是真的有那种轻小说的风范，特点就是废话多，一点剧情配十万句吐槽，物语系列还是新房改得好，特点都保留了（来来来让我看到你们的暂停键），当然这是跑题了。……所以阿宅们比较有带入感，然后再弄点家里蹲的人生危机就能大卖了，换句话说西尾算不上是小说家，应该说是输出某一种特定价值观的 OTAKU 人生导师吧……？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体有多废话呢，前 20 页根本没情节，而全篇也差不多是这种步调吧，一个短篇小说的情节量凑了一本书，终于知道为什么刀语一卷改一集动画了，当年追忆飞行员好像是一本就是一个剧场版……？虽然可能是这方面的东西（西尾价值观）接触太多了，所以我其实还是很喜欢西尾这种风格的，看来我的思想已经严重西化了 hhh&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="8-天空的另一半"&gt;8. 《天空的另一半》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;by 尼可拉斯·D.克里斯多夫&amp;amp;雪莉·邓恩&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能我就是那种利己主义者，看完全书之后内心毫无波动。为自己争取权利，同时为自己所在的群体争取权利，这点觉悟我还是有的，然而自己这儿还有一摊乱事还去帮别人，对不起我做不到。虽然从这个角度上看作者的出发点并没有什么不妥，文章都一度在纽约时报上登载了，愿意干好事的有钱人也会看到的，只要一百个人里面有一个人看到了也会大不一样。可能这就是西方媒体的一种责任吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="9-国富论罗卫东选译本"&gt;9. 《国富论（罗卫东选译本）》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;by 亚当·斯密&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道该怎么说这本书，一是因为这只是选译本，无法窥其全貌，二是因为这种到处都是精华的书没法写一个概括出来。如果你是一个没上高中的初中生的话，强烈建议稍微瞧几眼选译本，比高中政治课本经济生活部分不知道高到哪里去了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="10-贝尔实验室与美国革新大时代"&gt;10. 《贝尔实验室与美国革新大时代》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;by 乔恩·格特纳&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书讲的是贝尔实验室从建立到重组直至衰落的历史，中间提到的科学家很多，不少重要科研成果的研发过程也很有意思，包括但不限于我们现在司空见惯的晶体管、太阳能电池、光导纤维、激光、通讯卫星、蜂窝移动数据还有现代通讯技术的基本概念，而且贝尔实验室兴起的时代正是美国赶超欧洲的那个年代，听上去还真是热血沸腾。尽管上文提到的每一个发明都巨牛逼，但作为『创新』成果来讲贝尔实验室留给后人的遗产反而是一种培养并管理创新人才的系统，即使在今天都值得借鉴。不管怎么说，贝尔实验室的成就代表了那个辉煌的年代，正是它孕育出了当时的未来，也就是我们如今习以为常的现在。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="11-单身社会"&gt;11. 《单身社会》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;by 克里南伯格&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来以为是和什么年轻人不婚有关的书（这样就可以理直气壮地保持单身了），但好像也没有给出什么特别新的观点，主要是一些访谈什么的，而且很大一部分内容都给了老年人独居的问题，可以参考《无缘社会》。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="12-斯通纳"&gt;12. 《斯通纳》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;by 约翰·威廉斯&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>