<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>荒唐言 on シャロン</title><link>https://sheronw.xyz/tags/%E8%8D%92%E5%94%90%E8%A8%80/</link><description>Recent content in 荒唐言 on シャロン</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 18 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://sheronw.xyz/tags/%E8%8D%92%E5%94%90%E8%A8%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>关于熵的简短科普（？）</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2020-05-18-this_is_not_entropy/</link><pubDate>Mon, 18 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2020-05-18-this_is_not_entropy/</guid><description>&lt;p&gt;咱一个同学想把文科生社科生艺术生理科生（我）凑在一起聊一下这学期学到的有趣的东西，我寻思着这学期也没讲啥能够激发脑洞的东西啊……于是就找了物理基础课热力学那一章里面的东西准备讲讲，其实大部分内容都和课程本身没什么关系了。以下是粗劣的讲稿，如果有物理大佬帮我订正肯定是极好的 www&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="熵"&gt;熵&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;熵（entropy）在热力学的定义中是热量除以温度的商，所以翻译这个名词的时候就在「商」这个字的左边加了一个火字旁成为了「熵」。这个概念首先出现在热力学，以便于描述系统的稳定程度，但在今天，这个概念被很多学科借鉴并进一步应用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通俗地来讲，这个叫做「熵」的东西指的是一个系统的混乱程度——墨水散入水中是熵增、整齐排列的积木倒塌是熵增、甚至刚开学的时候把房间收拾得干干净净、到了期末一坨稀烂也是熵增。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="热力学第二定律"&gt;热力学第二定律&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;等等，我刚刚举了几个例子都是「熵增」，难道就没有「熵减」和「熵不变」吗？&lt;/p&gt;
&lt;!--truncate--&gt;
&lt;p&gt;很遗憾的是，根据热力学第二定律，在一个封闭系统并且没有外力做功的情况下，熵是永远不可能减少的——你就把它放在哪里不管，熵要么增加、要么不变。只有在可逆过程中，熵才能保持不变，否则熵一定增加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家都老大不小了，估计也都知道这个世界上的事情大抵是不可逆的——人被杀就会死（滑稽.webp）、摔坏的杯子永远不会不会自己长回去、你也不能再度回到后悔的那个日子重新来过。所以我们在很多虚构文学和影视特效中看到的不可思议的现象，都是因为违反了热力学第二定律而不能够轻易出现在现实世界中，譬如返老还童和时间倒流。因此热力学第二定律是一个听上去十分残酷的定律，除非有外部因素做功，世界只会不断滑向混乱的那端。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="热寂说以及其局限性"&gt;热寂说以及其局限性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;那么如果将整个宇宙看作一个封闭系统，如果还没有所谓外力做功，宇宙的熵也只会不断增加直到无限大咯？因此，科学家提出了「热寂说」，认为宇宙这个系统的能量是有限的，总有一天它们会全部转换成无法利用的热能，此时熵达到最大值，并且全宇宙的温度相同。如果宇宙中不再有能量，也没有温度差，那么一切支撑这个世界运行的活动也就不复存在，宇宙就此终结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，这个理论是一百多年前提出的，随着物理学的发展，不仅关于宇宙终结的假说越来越多以至于这个点子听上去没那么酷了，而且也有人质疑其合理性。我们现在已经知道经典物理学不完全适用于微观世界，那么会不会在宇宙这个尺度下，热力学也会因为某些条件不足而无法起作用呢？比如宇宙如果一直膨胀下去，那么它的密度和温度都会逐渐降低，就不足以支撑微粒之间的热碰撞，热力学就失效了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="薛定谔生命以负熵为食"&gt;薛定谔：生命以负熵为食&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「宇宙」这个概念离我们似乎远了点儿，毕竟宇宙终结的时候别说我们了、连人类还存不存在还另说呢。不过我们的虐猫狂人（误）薛定谔之前写了本书叫「生命是什么」，里面倒是有些关于生命的有趣的观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前咱举了「人被杀就会死」这个例子，可能你会有很多疑问——等等，人死了不就从活蹦乱跳变成了一动不动（熵减）吗？如果将「人」本身作为一个整体来看，可能「混乱程度」的确是降低了。但根据薛定谔的构想，生命每时每刻都在进行有序的机械运动，比如我们需要心脏跳动、血液流动，如果生命死亡，这些有序的运动都会消失，甚至腐烂（混乱程度增加）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如永动机不存在一样，我们人体也不可能孤立地进行这种有规律的活动——从最基本的来说，我们需要吃饭、喝水、呼吸，也就是生物学说的「新陈代谢」。薛定谔认为，生命需要通过「新陈代谢」与外界交换的，既不是物质，也不是能量，而是「负熵」（他在在注解中警告读者这并不是严谨的物理学定义）。生命进行有序的有机运动，就会源源不断地使这个系统的熵增加，一旦熵达到这个系统的最大值，这个生命就会迎来死亡，因此有机体需要从外界汲取「负熵」将这些生命活动产生的熵消去。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="信息熵"&gt;信息熵&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上文说到「熵」这个概念被很多学科使用，最出名的大概是克劳德·香农创立的信息理论（计算机科学和数学的一个分支）。&lt;del&gt;其实「熵」是有统计学定义的，或者说物理中的很多定义本身就是统计学定义，但咱之前没有提到。&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信息理论中有个东西叫做「信息熵」，也就是信息的混乱程度。根据香农的定义，熵就是确定一个未知信息需要问的提问题的平均次数（一般都是「是或否」这样的二元问题）。比如 ABCD 四个出现概率均等的字符，那么我们可以先问：「是 AB 还是 CD？」然后再问「是 A 还是 B？」或者「是 C 还是 D？」这样一共需要问两次，因此信息熵为 2。当然，因为很多情况下需要的问题次数是不确定的，我们使用每种可能性的概率乘以每种可能的信息熵的和来表示。从极端的角度来讲，如果信息只能有一种可能，比如只能为 A，那么我们不需要问问题就知道它是 A，此时的信息熵为 0（也就是说没有信息量）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="其他"&gt;其他&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一些无意中找到的有趣文艺作品，还没有读：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「万有引力之虹」托马斯·品钦&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「猫的摇篮」库尔特·冯内古特&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;一篇解释熵的科普文章：&lt;a href="https://aatishb.com/entropy/"&gt;Entropy Explained, With Sheep&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考文献：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「宇宙演化与热寂说」 俞允强（原载于「物理」杂志 40 卷）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「生命是什么」&lt;em&gt;第六章：有序，无序和熵&lt;/em&gt; 埃尔温·薛定谔&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>齿轮化的我们</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2019-03-30-gear_world/</link><pubDate>Sat, 30 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2019-03-30-gear_world/</guid><description>&lt;p&gt;读英语言文学专业的同学写的小说，里面某个人物说了这么一句话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I don’t think about what the world really is like. I learn a skill and I make a living out of that skill.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这让我想起了在『现代社会』的『中国』遇到的很多人。就是几乎『全盘接受普世价值观』，有点精致利己，但往好里夸能算作努力上进，但就没什么同理心，尤其是对和自己没有关系的人和事物。然后莫名其妙就写了一堆其实和这篇小说本身并没有什么卵关系的感想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是关于『现代社会』。我感觉我认识的很多人，其实都把自己给『齿轮化』了。假设世界，或者社会是一个很大的机器，那么其中的很多人就将自己当作这个机器上的一个齿轮（或者螺丝钉也行）——这并不是说他们麻木，因为他们当中的很多人也想要成为一个好的齿轮，或者能够到这个机器更重要的部分中去当一个齿轮；这也并不是说他们眼界狭隘，只能看到自己作为齿轮对这个机器的贡献，因为『努力成为一个好的齿轮』就已经占据了他们的全部身心和精力了，即使有点空闲也去做一些轻松愉快的事情了（比如哲 ♂ 学），因此很难从『齿轮』这个思维定势中跳脱出去考虑一些别的事情，比如整个机器本身。&lt;/p&gt;
&lt;!--truncate--&gt;
&lt;p&gt;这种想法是人类对于日益复杂、信息爆炸的社会所做出的一种很正常的应激反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对希腊城邦什么玩意儿的不太熟悉，但假设在几千年前，在希腊有个城邦。城邦里面就那么几个人，每个人一辈子能够有交流、有交集的人也就那么几个，每个人所做的事情（也就是说职业）也就那么几种，远远没有达到高度细分，而且那个时候 labor market 也没那么发达，基本上每个人都算是『全才』。在那个时候，其实人们心中的『世界』，或者说是『社会』，其实是一种很简单很好理解的东西，再加上也没有那么多信息（不管是有意义的还是没有意义的）来占据人们的空闲时间。在这个时候人们考虑一些关于『社会的』东西，其实是并不难的，所以城邦据说是一个还算比较民主的社会，人们能够通过投票啊什么乱七八糟的决定一些日常事务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，工业时代以降，社会已经高度复杂化了，随便举几个例子：工种的高度细分，如 metropolitan 在内的超级系统。这个时候一个人想要看清整个机器的全貌、了解机器的每个组成部分已经是不可能的了。我觉得 computer science 中的 interface 是一个很了不起的概念，大概就是计算机硬件和软件的每一个组成部分都是一个 black box，你输入 input，然后它会得到 output。我觉得这个思想一定不是只在 cs 里面才有，或者说是可能 cs 其实就是借鉴了这个思想才得以繁荣，因为现代的计算机本身就是一个十分复杂、超出人类认知极限的一个系统。现代社会在很大程度上也是被这么封装起来的。因为看到全貌太过复杂而以至于不可能，因此对于大多数齿轮来说，它看到的机器除了自己能够理解、能够接触到的部分之外，其实就是很多个黑盒子，它知道对于某些黑盒子，它给与 input，就能得到某些特定的 output。只要能够掌握这些黑盒子的使用方法，然后理解好自己作为一个齿轮的职责并完成这些职责，它就心满意足（或者是竭尽全部精力）了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更糟糕的是，信息时代又带来了更多的问题，比如信息过载以及回声室等等。首先，它能够提供用户想要的内容，而且是怎么刷都刷不完的瀑布流，这就导致了很多齿轮将自己的关注点全部放在了自己最关心的那一部分，观察整个机器本身变得更难。其次，为了从（无法辨别真假的）信息洪流中保护自己不至于崩溃，很多人干脆切断了很多信息获取渠道，或者说是，对很多事情漠不关心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后是关于『中国的』。我没怎么跟美国人聊过天，但他们对于政治的关注点显然比我在中国时遇到的同学要多得多。我一直对『他们为什么对很多事情漠不关心』这个问题感到很疑惑。因为我这学期闲着没事去上了个中国政治课，读了一些 reading，这里有一种可能的解释：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实在 Mao 的时代，整个中国都是高度政治化的，然后在 CR 中达到高峰。Mao 的思想在很大程度上都是在发动广大人民群众，那个时候每个人都谈政治，甚至可以说是『不得不谈论政治』，甚至很多知识分子和技术人员，都要将日常生活或者科研的时间抽出来一部分用来应付政治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后的事情更像是一些矫枉过正，或者说对那个年代的事情避而不谈。80 年代的改革派为了更好地发展经济，试图将政治这种事情从日常生活中消除，希望人们能把更多的精力放在私人生活（促进消费和商品化）和研究自己的专业技能（促进现代化）上来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但现在的问题是，之前我们破坏掉了代表着封建乡绅与农民二维对立的儒家思想，换成了马列主义毛泽东思想，但 80 年后他们又被小心翼翼地替换成了有利于市场经济的某种意识形态，外加上一些外来的思想，其实这几代人对于『这个社会』是很迷惑的，再加上大环境不鼓励，那么还不如冷漠一点好。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>