<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>荒唐言 on シャロン</title><link>https://sheronw.xyz/tags/%E8%8D%92%E5%94%90%E8%A8%80/</link><description>Recent content in 荒唐言 on シャロン</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 07 Jul 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://sheronw.xyz/tags/%E8%8D%92%E5%94%90%E8%A8%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>久违的城市生活，好的和坏的</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2022-07-07-city-life-2022/</link><pubDate>Thu, 07 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2022-07-07-city-life-2022/</guid><description>本篇博文是我 2021-2022 学年度的年度总结，如标题所示，在美国乡村生活了四年、几乎忘记住在城里是啥感觉了的我去了大城市纽约，可以说是潦草地度过了最后一年的大学生活。不论是让人爱还是让人恨，和村里相比，纽约市确实是一个值得拿出来聊的地方。正因如此，今年的年度总结与其说是讨论我个体的发展，不如说是分享一下我这一年的居住体验。
喧闹的巨兽 报道的第一天，我是崩溃的，很久没见到这么多活着的人了——排长队是没钱纽约客的日常，不管是在学校快递室和食堂，还是在外面超市餐馆咖啡馆，前面总是数不清的人。所以我这一年对「网红」的活动和店铺敬而远之，毕竟在网上出名，去了就要排长到离谱的队。
另一个村里人适应不了的是吵——住村里就意味着一天 99%的时间里除了邻居家的狗叫和树林里的鸟叫之外都听不到什么声音。然而在纽约，哪怕我住在宿舍楼第 16 层，还是能听见楼下的汽车喇叭声、直线距离不到 30 米的某个小学位于楼顶的运动场传来的小孩子的嬉笑打闹声。连上西区都是这个样子，中城下城我就不敢想象了。即使是恰好没有人在楼下开派对小孩也都被父母接走了的深夜，我也能够感受到有什么声音，它似远似近，像心跳也像机器的轰鸣。Maria Machado 在不好意思我根本没有读懂的 Especially Heinous 里写「她触碰人行道时，感受到了呼吸和心跳，她知道纽约骑在一头巨兽之上」，对此我感同身受，有的时候睡前躺床上的时候忍不住会想：妈的，这城市地下是不是有个活物在大喘气。
吐槽了这么多，我觉得纽约的有趣之处在于一些很怪的地方——不知道是不是人口基数大的缘故，在这里生活的不确定性远高于其他地方。比如我在超市里遇到过不会说英语但莫名其妙被外卖应用派了个超市采购单的华人老爷爷，帮他在店里逛来逛去、跟顾客扯皮，最后他还给了我五块钱；比如我有天坐在教学楼台阶上看装卸工在把饮料往自动贩售机里塞，结果他送了我一瓶 Smart Water 祝我变得更聪明；再比如我有天看几个卡车排队等红灯就占了一整个 block，惊奇地意识到曼哈顿一个街区的纵向长度约等于三辆卡车……人文艺术类从业者想必会非常热爱纽约吧，看着街上红尘混混，很容易激发灵感。
作为个体的独立与 Simmel 住在村里的话，不交朋友很难。不方便开车的时候得找朋友帮忙（毕竟也根本打不到 Uber）；整修新家得朋友帮忙一起贴瓷砖打洞什么的（村里几乎没有装修师傅哦）；哪怕一个人很牛逼地包揽了所有事务，无聊的时候除了请朋友到家里玩之外也不知道能做什么了。正因如此，居住在美国乡村，熟人关系网尤其重要，毕竟处处需要帮忙，人情往来自然是少不了的。这也是我认为第一代移民很难随便找个住着舒服物价又低的地方养老的原因。但住在城里，不需要朋友，靠雇人就能满足上述的需求，好吃的好逛的太多了自己也能去，似乎亲密朋友的需求也随之降低了。这很容易给人一种感觉：在城里，哪怕就我一个人，也能做到很多村里做不到的事。
于是乎，在纽约的这一年，我一直都很愉快地独来独往，再加上本身在村里宅惯了看外面乌泱乌泱的人不习惯，我的生活几乎就陷在了十平米的宿舍里，或者准确地说陷在了我的显示器里。
Georg Simmel 在一百多年前写了 The Metropolis and Mental Life ，不是社科生的我虽然没法从专业角度探讨，但粗读了一下自认为符合我当前的状态——城市是复杂多变的，给人的感官刺激是强烈的。为了从这种环境中保护自己，城市居民需要更多的理智与智识与他人互动，而不是通过情感方式（好比有一套完善而理性的流程来打车，就不用朋友帮忙了）。正因如此，留给情感上的活动就更少、更留于表面，人们也更容易在各种强烈感官刺激之下变得冷漠。一方面，城市居民会有意识地躲避情感沟通（在村里的时候哪怕路上遇到陌生人也会打招呼），也会认为对遇到的人展现情感是低效率的、不必要的；另一方面，这种环境也让人更容易脱离宗族、政治、宗教环境带来的偏见和束缚，从而有「自由」感觉。
病毒与城市 本学年其实过得还挺顺的，最大的挫折是我感染了新冠，住在纽约这种人口密集的地方，管制又宽松，这一天总会到来的（捂脸）。不过三针疫苗都打了，我并没有任何诸如发烧、咳嗽、喉咙痛之类的常见新冠症状，花了一个周末的时间躺在床上看剧修养，期间只是头晕以及肺部轻微不适。但！是！第三天的我干了很多事情，试图追上之前落下的进度，结果晚上洗完澡之后一阵头晕眼花，心脏也有种说不出来的不适感，在那之后我就开始了与 long covid 的搏斗。
接下来 1 个周，有失眠症状，指一晚上都睡不着，直接硬躺到早上六七点钟的那种。褪黑素有帮助，但很快不需要褪黑素也能睡着了。再就是偶尔有轻微的一闪而过的胸痛，但左边右边都痛，不知道是肋骨还是肺的问题。稍微影响生活的是体力下降和易疲惫感，但也在健康饮食、适度保健品和恰当运动的辅助下，得到了螺旋式地恢复（指每过一段时间都有那么几天出现过劳症状，但每次出现这种症状都比上一次发病要轻微）。我每天在洗漱之后都会检测心率，一开始连刷牙洗脸这种小事都能把我累得心率 120，之后心率逐渐下降直到正常。
最离谱的症状是巧克力不耐受，我猜测这个也许和嗅觉丧失一样都是属于神经系统方面的锅。体现在吃巧克力之后的当天晚上，即将入睡的瞬间心跳会突然加快，然后将我从入睡状态拉回清醒状态。第一次出事确实是因为黑巧克力吃得有点多，第一天根本不可能睡着，心率也比较高（接近 130），去 ER 查了心电图也没有一丁点问题，因为只有即将入睡的瞬间才会发作。经历了精疲力尽却睡不着、生不如死的几天之后，情况逐渐减弱，直到恢复正常。那之后我作死又做了几次实验，发现小杯热可可和一小块黑巧克力也有类似的效果，只不过心率相对比较低，睡着到醒来再到睡着反复几次之后当夜也能入睡。同理，一小杯绿茶都可以让我亢奋到四五点才睡，但几个月后就可以正常喝茶喝咖啡了。
总而言之，虽然现在蹦蹦跳跳和正常人一样了，但我还是劝大家能做好防护就别得，当然要是得了也不要自己吓唬自己。
正如上一章节提到的，我作为城市中的个体是自由却冷漠的。转阴大概两周之后，我意识到自己心理开始出现问题，但也没寻求其他面对面的帮助。整个康复期间，除了愿意听我哭诉抱抱我的天使黑人小姐姐邻居之外，我基本都是一个人撑过来的。这件事也使我反思，这种城市居民的所谓「自由与冷漠」，会不会本身其实是一种非常 vulnerable 的状态？当一个人的心理与身体足够强壮，以至于可以体验城市中各种刺激的时候，理智地行动并减少情感沟通确实是可以保护自己的方式；而当这个平衡被打破、有情感需求之后，才会意识到这种情感环境不是一朝一夕就能构建的。这也许就是城市充斥着年轻人、成家立业之后很多人选择搬去郊区、老年人去乡下养老的原因之一吧。
健康的生活方式，作为商品 从今年开始，养生正式被我提上了日程。看了一些书，听了一些 Podcast，毫不意外地意识到「养生」是种大家都懂得怎么做、但因为各种原因总是做不好的一件事——健康的生活方式不外乎就是健康饮食（这些东西往往都不怎么好吃）、适当锻炼、充足睡眠以及少许锦上添花的保健品，但能够将这些都贯彻到底的人太少太少。这个时候，打着「健康」标签进行溢价销售的商品就给没有足够健康生活的人们一种错觉：「啊，只要用钱来弥补，我也能变健康」。在各种新潮玩意儿盛行的纽约，这种店铺就更多了。
我被忽悠进坑的第一份商品就是 Sweetgreen 的沙拉。它是离我宿舍最近的一家餐馆，在线下单和取菜都非常方便，接单做菜速度还比金拱门之流的快餐快（沙拉也不用烹饪……）。如果一家店铺符合上述几个条件，不管它卖的是什么东西，都会成为我最常去的餐馆。于是我也不敢相信我一个从小到大都十分厌恶吃菜的人，会在这一年高频吃沙拉。当然，虽然它的菜确实比超市里的冷冻菜叶子新鲜，酱汁的口感也十分不错，但价格也是超市冷冻菜叶子的三四倍。给它送了一年钱之后，我可能以后不会再买了。但欣慰的是，至少它让我认为蔬菜还是有好吃的可能性，不再吃菜如上刑，也许以后会自己在家做吧。
另外一份是被朋友推荐的 Pressed，发家于洛杉矶的鲜榨果汁，在全国疯狂开店铺货，品牌营销一股子 LA Girl 味。这果汁也贵得要命，会员价都要一瓶 5 块钱，但让人疑惑的是这鲜榨果汁保质期还挺长的（希望有专业人士解答一下）。它家主打的是什么一天不吃饭光喝果汁菜汁杏仁奶的排毒套餐，我试了几次，确实不会饿，但果汁里面的糖分也不少，「健康」程度存疑。尤其是菜叶子汁系列，只有一份是真正的菜汁（黄瓜汁打底），剩下的全都是目测 70%的苹果汁再加点别的菜渣。总之虽然我知道这些东西多少都有点智商税的味道在里面，但还是忍不住在吃了大鱼大肉之后来上一瓶，并安慰自己：「没事，你看你还是吃了点菜的」。
进行一个未来的展望 去年的年终总结里有提到希望能提高自己的身体素质，但是除了饮食更健康了一些（多吃了不少蔬菜鱼类）之外，几乎一条都没有做到（恼）。今年也要多吃蔬菜和鱼类，争取买菜回家自己做，少吃二次加工的产品；锻炼方面，因为得了一次新冠，安全起见还是警惕一上来就高强度运动，但每天要有一定的运动量并循序渐进；另一个之前忽视的事情是晒太阳，最近体检的时候被检出了维生素 D 缺乏。</description></item><item><title>两家中餐馆、折扣超市与中超送货，还有俩月没手机</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2021-04-29-one-year-of-isolation/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2021-04-29-one-year-of-isolation/</guid><description>与上一学年的对比 参考去年的文章。上了一年工程学院的网课，但人还呆在村里，于是标题十分形象地概括了我的日常。
生活方面 我的确就在村里呆了一年（严格来说，我还去了 3 次开车半小时距离的一个购物中心）。这个我熟悉到都快吐了的小镇，倒了一家中餐馆但又新开了一家更正宗也更贵的；麦当劳要走半个小时，因为堂食关了，等餐的时候只能在暴风雪中瑟瑟发抖（他们甚至趁着疫情把整个店铺里里外外翻修了一遍，就是不让人进），好消息是肯德基从去年底开始在 Uber Eats 上不定期（看派送员心情）配送，但配送费 10 刀起步。房东有时会顺便带我去一家车程 20 分钟以内、30 刀就能买到好多东西的折扣商店，我一开始觉得「不到 2 刀一打的鸡蛋真的能吃吗」，现在不仅真香还沉迷就着 1 刀一盒的苏打饼干啃 2 刀一大块的烟熏 Gouda 奶酪。令人快乐的是每两周一次的中超配送，囤一堆速冻饺子包子丸子，没时间做饭的时候就搞一搞，到现在我都没把中超送货单上的所有速冻食品试个遍（这 SKU 比我家附近的胶东半岛某连锁超市不知道多了多少倍）。
不过虽然说是这么说，但每隔一段时间就有一种「好他妈想出去走走啊」的冲动，然后要么择良辰吉日打个 Uber 去同一个购物中心吃同一家寿司，要么继续躺着。好在周围的人都没有确诊新冠肺炎，现在更是都打上了疫苗，希望这个暑假至少能够出去走走吧。
学习方面 工院一学期要求上的课比村里一学期能选的所有专业课都多，外加优秀的人超多竞争也激烈，于是我在学年刚开始还没有被暴击的时候就十分从容地躺平了，把重心全放在准备面试投简历上。毕竟我只是平平无奇的中游学生，就不去刻意卷 GPA 了。总体来说，我十分享受新学校的福利：
可以上许多工程方面的课程，即使是理论课程也会有很多工程类的作业，写代码的时间明显增多，编码能力（希望）也提高了。（真相是每天早上起来都会默念一句“我是废物”，然后躺平被同一小组的大佬带飞）
认识的人似乎更加多元了（之前所在的 LAC，大部分都是美国中产白人出身）——课上有来自孟买讲标准美式英语的社会学专业小姐姐（之前可能是一亩三分地刷太多，我对印度人有点刻板印象），还给一个商学院的意大利人写了一些前端，一起做作业的小组成员有来自印度的博士生、夏威夷出生的日裔美国人……我还去闲着没事去上了语言课，虽然我的语言水平好像在这个班里显得非常突兀（但也远远达不到 native speaker 的程度？），一度纠结要不要退课，但最后还是觉得每周末和不同的人大眼瞪小眼鸡同鸭讲尬聊一下挺不错的。上这门网课的人也杂七杂八，比如土耳其的心理专业学者、不知道为啥过来做生意的西班牙老奶奶、从日本来医学院交换的心脏科医生、还有嫁给美国人当家庭主妇非常爱说话的韩国姐姐……明明人在村里，但却和不同的人聊天，有种奇妙的空间错位感。
工院每年的毕业生一堆，所以校友一堆，HR 也都听说过这学校。我甚至都没有找校友尬聊求内推，光靠海投就拿了不少笔试和面试，最后也算是找到了软工实习。一套流程下来，学校的 Career Center 和一些有过大厂面试经验的新同学确实有帮助，感觉工院的氛围和 LAC 还是差别蛮大的，自己似乎从考研读博预备军变成了社畜预备军，从一个围城跳到了另一个围城。
与其说是自救，不如说是适应了新的日常 疫情刚刚开始的时候，我竭力装作无事发生，尽可能地保持像往常一样的生活。很快我就发现 back to normal 实在是太难了，不如探索新的生活方式。
其一，熬到下半夜的 bug 已经成功修复，十二点前熄灯睡觉。然而，没有什么需要赶的早课，也不需要每天早上去食堂吃早餐，我很快发现起床闹铃不是一个很有必要的东西——只要作息规律，每天的起床时间就在一个可预估的范围内。全网课的一个好处是在校园内走来走去到各个建筑物做不同事情的步行时间被省了下来，于是我发现我可以每天十分奢侈地比之前多睡一个小时以上，拥有了许多当代青年梦寐以求的「睡到自然醒」。刚刚开始实行这个计划的时候，我会觉得正常人「睡到自然醒」，是不是太懒惰、太不自律了？然而实际操作后发现，因为夜晚睡眠充足，所以不需要午休，白天也经历充沛，有效学习时间反而变多了，即使是最忙的秋招季，也不用刻意熬夜或者早起。
其二，不需要走来走去，从另外一种角度来说，也是弊端——根据我手机计步器的数据，前年每个月的步数都能达到 30 万以上，而在疫情之后，这个数据最低 4 万，平均值应该是 10-15 万左右。为了鞭策自己至少出去走走，我会和朋友约好，每周两次从小镇这头走到那头去约个学习局或者看个番，但也仅限于此了。像我这种懒鬼，本来全靠这些被动运动量苟着，现在可能一天都不会出一次门，因此我会没有根据地觉得自己的体质变差了。不过因为三餐规律，这段时间没有什么肠胃不适，算是一个好消息吧。
其三，去年提到过的学习环境，这一年我将学习区域与生活区域进行了成功划分。与房东协商之后，我将所有电子设备和学习用品都放到了楼下的走廊尽头，楼上的厕所和卧室属于生活空间。缺点是虽然两侧的门都可以关上，走廊毕竟不是真的书房，所以房东有时会在旁边来回走动。除此之外，因为距离客厅太近，所以即使关上门也能听到电视的声音。
于是，我的纯网课时代工作流大致如下：
自然醒，洗漱完毕到楼下。随便吃点面包之类的简餐，就打开电脑，刷一下各种信息流（为了防止自己停不下来，我一般会顺手搞一个倒计时），然后查看所有的邮件与工作及小组作业用的即时通讯工具（对，手机没装），将需要分配的任务写在日程本上。
午饭一般都是自制三明治、象征性地加一点点点点蔬菜的泡面或者中式速冻食品（吃枣药丸），有时也会周末提前将亲子丼原料分装好然后工作日中午丢进锅里速成。因为晚上睡很久，所以不需要午休，甚至咖啡都不用喝也不会觉得困。
如果有课的话，我会散步去朋友家听一下网课然后再回来，给自己一种转换环境的心理暗示，但大部分时间我都是坐在走廊里的电脑前干各种活——网课的一大负面效应就是久坐，而我暂时还没有想出比较好的解决办法。比如，每隔几个月就会有些干眼的症状，然后就要减少屏幕时间，休息几天；另外，上网课非常容易一坐就是好几个小时，根本不起来活动；有的时候鼠标用多了手也会痛。我考虑过一坐下去就设一个计时器，后来发现与每天一次的 feed 流获取不同，基本上只要在学习，就需要不停定计时器，实在是太麻烦了，经常忘记，更何况有的时候写代码一写就是四五个小时起步，坐个十二个小时都是有可能的，突然一个闹钟过来也会干扰自己。
晚饭我会讲究一点。出去吃一般都是（正宗 or 美式）中餐、汉堡和墨西哥菜选一个打包回来；外卖几乎只能点比萨和汉堡；下厨的话会做中餐。我对于吃没有什么特别卓越的追求，也不觉得美式快餐不能下咽，然而确实，十分容易发胖（捂脸）。</description></item><item><title>我已经忘记半年前在做什么了</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2020-08-14-my-pandemic-life/</link><pubDate>Fri, 14 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2020-08-14-my-pandemic-life/</guid><description>这篇文章是我今年的年度总结，准确来说，是「这半年」的居家隔离总结，因为这半年的生活的确是十分之废，以至于我对一切正常的「前半年」实在是没什么印象了。
与上一学年的比对 参考去年的文章。大方向上没什么问题，下学期去工院，看了下课表的确比我们村里的课有趣很多，毕竟我们学校根本没有什么软工相关的内容，主要都是偏数学方向的 。
然后是，自学了点前端，设计的话本来打算认真研读学术书籍，但连基础课的课本都没啃下去，最后还是直接靠感觉去玩 figma 了，affinity 没怎么折腾。人文社科类其实加起来也没上多少（而且成绩的确不太好看……），最后还是去预习以及搞自主课程了。
跳脱同温层做的还不错，毕竟认识了人之后聊聊天的确不是什么负担。
有效学习，上半学期做的还不错，下半学期有点难说。因为下半学期作息垮掉了，以至于有效学习时间少得可怜，但只要在学的时间反而很集中精力。交流的话，中文可能有进步，而用英语交流的能力还是原地踏步。写作的确有在做尝试，算是做到了吧，在这个过程中也将知识运用了。不得不说「自己认为懂了」和「能够讲给别人」的确是两码事，一开始这么做的时候，讲清楚一道 Leetcode hard 就浪费我一下午的时间（我的确不聪明）……不过渐渐的也就习惯了，觉得这个过程没有那么让人抗拒。
网课之后发生了什么 三月份网课之后整个人肉眼可见地垮掉，根本原因是沉迷谈恋爱。但我毕竟不是激进的 FFF 团成员，所以比起认同「谈恋爱使人颓废」这种论调，我还是觉得这只是一个让人松懈的借口，只要时间分配合理并且沟通得当，这种情况不应该出现，根据 rescueTime 的数据，我其实把大部分时间用在了打游戏上，因为没有控制变量，不排除我作为一个单身狗一个人呆在宿舍里也会变成这样。当然，如果你发现你的伴侣有意打扰你的学习或者过分控制你的生活，比如不让你学习而是让你陪 TA 做你不想做的，那就是另一回事了。
睡眠时相后移 让我自我感觉「垮掉」的很大一个原因是晚睡晚起。根据高中的经历，早睡（但不一定）早起是对我来说最高效的作息（心理和生理上），除了可能是遗传的生理因素，我在上初中之前都和长辈住同一间房，不得不五点半起八点半睡，因此心理上也会认同这种作息。
但疫情宅宿舍期间有一次我打游戏打到了凌晨三点，然后就很难回去了——比起睡前平稳地入睡，通宵游戏之后大脑仍然是保持亢奋状态，所以即使身体感到疲劳也不容易像白天劳累过度那样很快睡着，暑假和几个修仙男孩同租隔音不够好的房子更是让我放弃了恢复作息的想法，直到最近搬出去和老年房东同住才恢复过来。
还有一个因素是光照。我有个奇怪的习惯就是从来不拉窗帘，因为夜晚全黑的环境让我没有安全感，睡不着的时候我可能还会盯着外面路灯发呆。不知道是不是因为我的身体习惯了每天被阳光照醒，自从隔离后我重新设计了宿舍的布局（在靠门的地方添加了冰箱、厨具和食物储存架等等），把床挪到了阳光不那么充足的地方之后，起床就更艰难了。
运动与饮食 作为一个废宅，上半年还能偶尔约朋友去几次健身房，健身房关了之后除了散步之后就再也没有运动过。与此形成鲜明对比的是我的食量反而大大增加，因为自己在宿舍做的饭实在是比美国的食堂餐好吃太多了。
再就是之前说过的睡眠问题也会直接影响到消化系统——晚起晚睡会导致三餐的不规律，三餐的不规律又会导致排便的不规律。虽然半年过去体重不增反减，但我觉得应该是肌肉都没了，而且现在我三天两头就会出现轻微的肠胃不适。
还有不知道是不是因为隔离容易「不快乐」，我开始摄入比之前多好多倍的含糖饮料（包括但不限于废宅快乐水），摄入糖分过多会对身体造成什么影响就不说了。
过于矫情地追求整洁环境 疫情之前，包括我在内的大部分人的生活都是分区的——吃饭在餐厅或食堂，上课在教室，学习在图书馆，宿舍主要用来休息和部分学习。但疫情期间宿舍承担了上述所有的功能，以至于需要的东西增多，并且更难以维持环境，环境越乱就越不想收拾，越不想收拾就越乱。
还有一个问题就是我暑假的暂住地没有提供书桌，为了两个月买个书桌太奢侈了，所以只能坐在床上或者在餐桌上学习。要不是有 deadline，我的生活大概率会变得非常懒散。虽然「没了桌子就不能学习」这种想法过于矫情，但有书桌作为一个「学习区域」我认为肯定是比没有好的。
之前还有「家境不好的人更容易在远程授课中落后」这种观点，对于那些对此怀疑的人，我觉得根本无需模拟家里一堆弟弟妹妹需要照顾、网络不通畅或者有噪音的环境，可以先把自己房间的桌子全撤了试试——虽然很多人都抱怨学校宿舍怎么怎么垃圾，但对于低收入家庭出身的大学生来说，宿舍可能是自己能够维护并居住的学习氛围最好的地方了。（甚至对于我这种不好意思说自己是低收入家庭出身的大学生来说，宿舍也是学习氛围最好的地方。）
因为没有控制变量，我不知道自己在生活规律的情况下是否可以无视「没有整洁书桌」这个障碍，但有条件的话，我认为下学期还是应该划出一个特定的区域用来学习。
如何在网课时期自救 其实如果下学期去新学校的宿舍，上述的问题可能会得到解决，但最后还是决定留在村里了。毕竟今天刚刚宣布所有本科生课程改为线上，所以过去之后也是在宿舍里上网课。而且万幸的是，我们村的医疗资源还可以，村民也算有防范意识，最主要村里舒舒服服住半年的花费相当于纽约城里不太舒服地住一个月，轻松省下大几千美金。
打扫卫生，清理环境 在开学之前，先断舍离一波，能 yard sale 就 yard sale，不能就丢（提高生活质量是一部分，更重要的是是方便几个月之后可能的搬家）。
更重要的是，保持环境整洁，区分好学习区域和生活区域并严格执行。
假装无事发生 意思是假装我上的不是网课，伪装成正常上大学的样子，包括并不限于每天作息饮食规律，该洗澡的时候洗澡，该穿戴整齐就穿戴整齐。之前看别人的经验总结里有一条值得我借鉴，就是按时上网课并打开摄像头，虽然开摄像头也能划水，但总比全关了要强，而且可以用这个来约束自己保持一定程度上的生活仪式感——按时上课、穿戴整洁、跟上课堂进度并和教授之间有反馈等等。
至于具体的睡眠饮食等，只要回到半年之前的状态即可，没有什么需要总结的地方。
约束感 假期中为了保持「被人监督」的感觉，尝试了许多方法，比如油管上的 study with me 直播，不过前几次还有点新鲜感，之后就没什么用了，更多的是自欺欺人。很多学习类的 up 主或者 YouTuber，虽然不乏有高质量的内容产出，但有不少是为了炒作自己（出道预备，就不点名了）或者带货（主要是文具和效率工具），偶尔当娱乐看看即可，定期观看的话至少不会对我产生什么太大作用。
更靠谱的可能是学习小组或学校组织的定期学习某类内容的活动，比如考研小组或刷题小组之类的。但毕竟大家都是成年人了，其实只能靠自己自律，也不要指望别人能够真的改变自己。</description></item><item><title>关于熵的简短科普（？）</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2020-05-18-this_is_not_entropy/</link><pubDate>Mon, 18 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2020-05-18-this_is_not_entropy/</guid><description>咱一个同学想把文科生社科生艺术生理科生（我）凑在一起聊一下这学期学到的有趣的东西，我寻思着这学期也没讲啥能够激发脑洞的东西啊……于是就找了物理基础课热力学那一章里面的东西准备讲讲，其实大部分内容都和课程本身没什么关系了。以下是粗劣的讲稿，如果有物理大佬帮我订正肯定是极好的 www
熵 熵（entropy）在热力学的定义中是热量除以温度的商，所以翻译这个名词的时候就在「商」这个字的左边加了一个火字旁成为了「熵」。这个概念首先出现在热力学，以便于描述系统的稳定程度，但在今天，这个概念被很多学科借鉴并进一步应用。
通俗地来讲，这个叫做「熵」的东西指的是一个系统的混乱程度——墨水散入水中是熵增、整齐排列的积木倒塌是熵增、甚至刚开学的时候把房间收拾得干干净净、到了期末一坨稀烂也是熵增。
热力学第二定律 等等，我刚刚举了几个例子都是「熵增」，难道就没有「熵减」和「熵不变」吗？
很遗憾的是，根据热力学第二定律，在一个封闭系统并且没有外力做功的情况下，熵是永远不可能减少的——你就把它放在哪里不管，熵要么增加、要么不变。只有在可逆过程中，熵才能保持不变，否则熵一定增加。
大家都老大不小了，估计也都知道这个世界上的事情大抵是不可逆的——人被杀就会死（滑稽.webp）、摔坏的杯子永远不会不会自己长回去、你也不能再度回到后悔的那个日子重新来过。所以我们在很多虚构文学和影视特效中看到的不可思议的现象，都是因为违反了热力学第二定律而不能够轻易出现在现实世界中，譬如返老还童和时间倒流。因此热力学第二定律是一个听上去十分残酷的定律，除非有外部因素做功，世界只会不断滑向混乱的那端。
热寂说以及其局限性 那么如果将整个宇宙看作一个封闭系统，如果还没有所谓外力做功，宇宙的熵也只会不断增加直到无限大咯？因此，科学家提出了「热寂说」，认为宇宙这个系统的能量是有限的，总有一天它们会全部转换成无法利用的热能，此时熵达到最大值，并且全宇宙的温度相同。如果宇宙中不再有能量，也没有温度差，那么一切支撑这个世界运行的活动也就不复存在，宇宙就此终结。
然而，这个理论是一百多年前提出的，随着物理学的发展，不仅关于宇宙终结的假说越来越多以至于这个点子听上去没那么酷了，而且也有人质疑其合理性。我们现在已经知道经典物理学不完全适用于微观世界，那么会不会在宇宙这个尺度下，热力学也会因为某些条件不足而无法起作用呢？比如宇宙如果一直膨胀下去，那么它的密度和温度都会逐渐降低，就不足以支撑微粒之间的热碰撞，热力学就失效了。
薛定谔：生命以负熵为食 「宇宙」这个概念离我们似乎远了点儿，毕竟宇宙终结的时候别说我们了、连人类还存不存在还另说呢。不过我们的虐猫狂人（误）薛定谔之前写了本书叫「生命是什么」，里面倒是有些关于生命的有趣的观点。
之前咱举了「人被杀就会死」这个例子，可能你会有很多疑问——等等，人死了不就从活蹦乱跳变成了一动不动（熵减）吗？如果将「人」本身作为一个整体来看，可能「混乱程度」的确是降低了。但根据薛定谔的构想，生命每时每刻都在进行有序的机械运动，比如我们需要心脏跳动、血液流动，如果生命死亡，这些有序的运动都会消失，甚至腐烂（混乱程度增加）。
正如永动机不存在一样，我们人体也不可能孤立地进行这种有规律的活动——从最基本的来说，我们需要吃饭、喝水、呼吸，也就是生物学说的「新陈代谢」。薛定谔认为，生命需要通过「新陈代谢」与外界交换的，既不是物质，也不是能量，而是「负熵」（他在在注解中警告读者这并不是严谨的物理学定义）。生命进行有序的有机运动，就会源源不断地使这个系统的熵增加，一旦熵达到这个系统的最大值，这个生命就会迎来死亡，因此有机体需要从外界汲取「负熵」将这些生命活动产生的熵消去。
信息熵 上文说到「熵」这个概念被很多学科使用，最出名的大概是克劳德·香农创立的信息理论（计算机科学和数学的一个分支）。其实「熵」是有统计学定义的，或者说物理中的很多定义本身就是统计学定义，但咱之前没有提到。
信息理论中有个东西叫做「信息熵」，也就是信息的混乱程度。根据香农的定义，熵就是确定一个未知信息需要问的提问题的平均次数（一般都是「是或否」这样的二元问题）。比如 ABCD 四个出现概率均等的字符，那么我们可以先问：「是 AB 还是 CD？」然后再问「是 A 还是 B？」或者「是 C 还是 D？」这样一共需要问两次，因此信息熵为 2。当然，因为很多情况下需要的问题次数是不确定的，我们使用每种可能性的概率乘以每种可能的信息熵的和来表示。从极端的角度来讲，如果信息只能有一种可能，比如只能为 A，那么我们不需要问问题就知道它是 A，此时的信息熵为 0（也就是说没有信息量）。
其他 一些无意中找到的有趣文艺作品，还没有读：
「万有引力之虹」托马斯·品钦 「猫的摇篮」库尔特·冯内古特 一篇解释熵的科普文章：Entropy Explained, With Sheep
参考文献：
「宇宙演化与热寂说」 俞允强（原载于「物理」杂志 40 卷） 「生命是什么」第六章：有序，无序和熵 埃尔温·薛定谔</description></item><item><title>以学年总结为题的未来展望</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2019-05-21-bye_sophomore/</link><pubDate>Tue, 21 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2019-05-21-bye_sophomore/</guid><description>在大二学年的末尾，我觉得自己又多上了两年高中。
大一我没有像以前那样装模作样地写一篇学年总结，唯一写过的东西大概是一条朋友圈，大意是「今年就像做梦一样幸福希望明年也能够继续这样的生活」，而大二也如愿以偿地，基本上就是大一生活的延续——一整个学校都没有我讨厌或者讨厌我的人、有每天能见到的有男有女的三五好友、小圈子里她喜欢他喜欢她的捕风捉影的绯闻、虽然也努力学习但没有名为「高考」的压力、出成绩之后同学之间的商业互吹和自贬……
虽然听上去有些滑稽，但初中时向往的「玫瑰色的高中生活」正是如此。
我想我是很幸福了，真的很幸福，只是偶尔会在大家聊得最开心的时候突然呆住，然后质疑自己想要的是不是就是这种生活——
可能就是「绝美之城」里的 Jep 提到的「中带」（La Fess）吧。
当然我并不是要全盘否定自己过去的两年，也不是说要从现在的圈子中淡出，但在这被戏称为「与世隔绝的考研读博预备军学校」的地方，一切的一切似乎都在教学生如何在象牙塔中生存，当然这条路也并非外人想得那样一帆风顺。可是，我并不像我的好友那样对象牙塔、或者「科研事业」「做学问」有着狂热的兴趣。对他们来说，读研、甚至直接读博，并不是选择，而是理所应当的。而我虽然也在装模作样地帮教授打着杂，但我打心底明白，这不是那种能够激发我的兴趣、让我不受安排就会去做的事情。
我高三只申了一所 LAC，还是带奖没指望能录的那种，结果阴差阳错就来了这里，从一开始就与大家多多少少格格不入，甚至有些跪舔的心态。但大家都是很善良的人，愿意包容我并和我做朋友，我也的确成长了许多。
不过，是时候作出一些改变了。
下文是一些在我的大学前两年没有做到、但自认为明年有必要试着去做的杂七杂八的事情，以总结和规划结合的方式展开叙述。
总体规划 意识到自己大概率不会去搞科研之后，我决定通过 combined plan 转到某大学的工院。和负责人聊了之后才发现，因为前两年过于努力（不是），只要再上两节物理导论就够了，于是我的大三变得十分自由。
按照惯例，努力勤奋的中国学生都会在这里先修个数学专业再走，但学了很多门数学课之后我意识到，自己并没有那个能力将数学学好，即使能够靠应试技巧（这是我在中国的高中学到的）应付完作业和考试，考完期末考试也会把它们全部忘掉，并且不会想碰第二遍，所以我无法学到令我满意的程度——靠死记硬背、甚至作弊来痛苦地学数学、只想修一个毕业证的也大有人在，但我认为这毫无意义。
所以明年一整年，我会选尽可能少的课，选一些之前想都不会想的人文社科类课程（历史绘画戏剧乐理之类的），然后利用好 LAC 的福利，尽可能多地做自主规划的课程（学校现成的 cs 课少得可怜）。
下学期的课全部被我有意地排在了一三五。这样，我可以在周一、周三、周五专心学习课内的知识并完成作业，周六休息一天不做任何事情，周二、周四、周日可以安排固定时间来自学——学习只有在大学才有时间和精力学习的「软技能」，预习工院中比较难懂的理论类课程，还有我比较感兴趣的前端类和设计类知识。
跳脱同温层 我在刚入学的时候，深切体会到了自己和同学之间的差异（原生家庭、生活圈子、人生规划 etc.），并且因此自闭了好久。但两年下来，作为一个（前）自闭儿童还是有了那么几个朋友。现在将自己与在初高中认识的人相比，又觉得自己好像和他们也有了不小的差异。就因为这样，我决定对现在的圈子保持警惕——一旦与他们渐渐熟络，我的思想也会被他们同化，因此需要接受一些与他们不同的信息源。用之前不知道哪里看的人生经验帖的话来讲，就是「看周围的人肯定不会看的东西」。
首先，LAC 人少专业杂，我可以轻易认识各种与我专业差异很大的同学，与他们聊天，得到一些意想不到的观点和思路。
其次，为了能够了解到除了 LAC 之外的大学生都在做些什么，我开始试着和与我有不同教育背景的前同学交流，然后在网路上默默视奸一些我觉得有趣的同龄人 or 大佬，没有跟他们搭话还不是因为社恐，能够看到这篇文章的人请务必来骚扰我并和我做朋友(つ ω`｡)。
至于信息源，我觉得很难在「自己认为有趣的内容」和「不会让自己陷入回声室效应的内容」之间取舍，因为我觉得有意思的内容，和我类似的人也很有可能觉得有意思。一个解决方法是寻找一个足够优质、能够综合多个领域、并且精简的信息源，如果有人发现了可以给我推荐下？不过因为上文提到过的差异，我平时关注的信息源和我身边的好友都不太一样，一些本来在我的信息流中刷不到的消息都会通过他们传到我这里来。
还有就是，周二周四因为没课所以应该会宅在宿舍里，这样也会减少与周围人的一些交流。
拒绝内卷学习 「内卷学习」这个梗好像是当初在知乎某个关于衡中的答案里找到的，大意是那种无视效率和健康的「既然学不死 就往死里学」。
在上高中之前，我是没有认真学习过课内的知识的，课外探索的一些东西，不管是看书，还是写东西，还是做电子杂志网站之类的都属于单纯的个人兴趣探索（现在想想这才是最理想的学习状态）。
然而高中之后，好像周围所有的人采用的都是衡中式的「内卷学习」法，于是我也被卷入了这种潮水中。就如之前我写过的读书笔记「我果然一直都在无效学习」中说的那样，做出一副每时每刻都在好好学习的样子，相信自己可以靠一点睡五点半起来取得好成绩，把时间用来不断地反复理解或记忆表层的内容，然后觉得自己应该掌握了，然后直接跳到下一个知识点。
题外话，高中收获的唯一有益的建议应该是出自高一时的物理老师（虽然年逾花甲但还是超漂亮呀，感觉年轻的时候一定是一个超级大美女）：如果做不出来题就出去跑几圈回来。
因为我放弃了高考，高三的实际学习时间并没有高一高二那样多，大多数时间都在城市里闲逛、看闲书、保持充足睡眠，结果却得到了对我来说还算不错的成绩。但那个时候我仍然还是憧憬着「内卷学习」，还经常为自己学习时间不够而自责（。
在大学学习的这两年，我意识到了所谓「真正的知识」与「应试教育需要的技巧」的差异，而「内卷学习」显然不能够满足我现阶段的要求。
就因为我这两年其实做得也不怎么样，所以以下皆为计划：
睡眠质量 睡眠质量 我觉得我睡眠质量极差。可能是天生的吧，因为我也不知道为什么。从很小的时候我就需要在床上躺个一个小时以上才能真正睡着（大部分时间都在意淫赢取白富美出任 CEO 走上人生巅峰了），而且从来不觉得有什么不对的（哪怕是熬到很晚很困也是这样）。而且下半夜总会醒一次，从四点到七点总是处于半梦半醒的那种很低效睡眠的状态。
然后学期末清空宿舍，一天之内扛着东西往返住家好几趟，当晚洗了把脸就直接瘫倒在床上了，睡得很快，只是下半夜还是醒了一次。于是下学期的计划是，要在周日、周二、周四（就是自主安排学习的日子）的下午保证一小时运动（作为一个死宅每天运动还是太勉强我了，先从一周三次开始吧）。每天早上要是有时间就做一套养生气功八段锦？？？
还有一个是保证充足的睡眠时间，毋庸置疑。我从小没有午睡的习惯，中午一旦因为某种原因睡着就会一睡不醒荒废一下午，所以我晚上需要比别人多睡一个小时。大一的时候还能保证十点半睡七点起，大二不知怎么着拖着拖着就十二点了……但还是七点多起，所以白天很容易出问题，下学期要更正回去。要是睡不着就不要干躺着，爬起来做一些诸如写日记之类的轻负荷活动，比如把意淫的人赢小剧场给写下来做成 galgame 呀。
保证最优学习时间 回想起高中的时候，最痛苦的莫过于早自习——六点多刚跑完步，还没吃早饭，就坐在教室里硬熬，全部精力都用在保持自己别睡着被值班老师逮着了，这个时候要是真的学习你跟我开玩笑？
——所以上了大学之后我发誓，状态不好就别硬撑着，都二十岁了，知道自己不能成就一番大事业了，干嘛头悬梁锥刺股的。
首先，根据这两年的实验以及观察，我并不是那种「深更半夜灵感如泉涌」的人。在保证十点半睡七点起的前提下，自己能够空出来的有效时间应该是上午 9:30AM-12:00AM，下午 2:00PM-5:00PM，晚上 7:00PM-9:00PM。一般来说，下午的状态会好一些。除了这些时间之外，就干脆不学了。
（一个有意思的现象是，吃完饭后的一个小时，尤其是摄入大量碳水之后，会出现大约半小时的低效率状态。按照我的作息时间大概是 9:30AM-10:00AM 和 1:30PM-2:00PM 左右，这个时候安排不了专注度需求比较高的事）
要么集中精力 要么干脆不学 虽然我对李笑来这种人生导师的鸡汤持批判性态度，但他有句话我觉得说得有点道理：其实一般人每天坚持学一个东西学两个小时，时间长了也能够在这方面出类拔萃。</description></item><item><title>齿轮化的我们</title><link>https://sheronw.xyz/posts/2019-03-30-gear_world/</link><pubDate>Sat, 30 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sheronw.xyz/posts/2019-03-30-gear_world/</guid><description>读英语言文学专业的同学写的小说，里面某个人物说了这么一句话：
I don’t think about what the world really is like. I learn a skill and I make a living out of that skill.
这让我想起了在『现代社会』的『中国』遇到的很多人。就是几乎『全盘接受普世价值观』，有点精致利己，但往好里夸能算作努力上进，但就没什么同理心，尤其是对和自己没有关系的人和事物。然后莫名其妙就写了一堆其实和这篇小说本身并没有什么卵关系的感想。
首先是关于『现代社会』。我感觉我认识的很多人，其实都把自己给『齿轮化』了。假设世界，或者社会是一个很大的机器，那么其中的很多人就将自己当作这个机器上的一个齿轮（或者螺丝钉也行）——这并不是说他们麻木，因为他们当中的很多人也想要成为一个好的齿轮，或者能够到这个机器更重要的部分中去当一个齿轮；这也并不是说他们眼界狭隘，只能看到自己作为齿轮对这个机器的贡献，因为『努力成为一个好的齿轮』就已经占据了他们的全部身心和精力了，即使有点空闲也去做一些轻松愉快的事情了（比如哲 ♂ 学），因此很难从『齿轮』这个思维定势中跳脱出去考虑一些别的事情，比如整个机器本身。
这种想法是人类对于日益复杂、信息爆炸的社会所做出的一种很正常的应激反应。
我对希腊城邦什么玩意儿的不太熟悉，但假设在几千年前，在希腊有个城邦。城邦里面就那么几个人，每个人一辈子能够有交流、有交集的人也就那么几个，每个人所做的事情（也就是说职业）也就那么几种，远远没有达到高度细分，而且那个时候 labor market 也没那么发达，基本上每个人都算是『全才』。在那个时候，其实人们心中的『世界』，或者说是『社会』，其实是一种很简单很好理解的东西，再加上也没有那么多信息（不管是有意义的还是没有意义的）来占据人们的空闲时间。在这个时候人们考虑一些关于『社会的』东西，其实是并不难的，所以城邦据说是一个还算比较民主的社会，人们能够通过投票啊什么乱七八糟的决定一些日常事务。
但是，工业时代以降，社会已经高度复杂化了，随便举几个例子：工种的高度细分，如 metropolitan 在内的超级系统。这个时候一个人想要看清整个机器的全貌、了解机器的每个组成部分已经是不可能的了。我觉得 computer science 中的 interface 是一个很了不起的概念，大概就是计算机硬件和软件的每一个组成部分都是一个 black box，你输入 input，然后它会得到 output。我觉得这个思想一定不是只在 cs 里面才有，或者说是可能 cs 其实就是借鉴了这个思想才得以繁荣，因为现代的计算机本身就是一个十分复杂、超出人类认知极限的一个系统。现代社会在很大程度上也是被这么封装起来的。因为看到全貌太过复杂而以至于不可能，因此对于大多数齿轮来说，它看到的机器除了自己能够理解、能够接触到的部分之外，其实就是很多个黑盒子，它知道对于某些黑盒子，它给与 input，就能得到某些特定的 output。只要能够掌握这些黑盒子的使用方法，然后理解好自己作为一个齿轮的职责并完成这些职责，它就心满意足（或者是竭尽全部精力）了。
更糟糕的是，信息时代又带来了更多的问题，比如信息过载以及回声室等等。首先，它能够提供用户想要的内容，而且是怎么刷都刷不完的瀑布流，这就导致了很多齿轮将自己的关注点全部放在了自己最关心的那一部分，观察整个机器本身变得更难。其次，为了从（无法辨别真假的）信息洪流中保护自己不至于崩溃，很多人干脆切断了很多信息获取渠道，或者说是，对很多事情漠不关心。
然后是关于『中国的』。我没怎么跟美国人聊过天，但他们对于政治的关注点显然比我在中国时遇到的同学要多得多。我一直对『他们为什么对很多事情漠不关心』这个问题感到很疑惑。因为我这学期闲着没事去上了个中国政治课，读了一些 reading，这里有一种可能的解释：
其实在 Mao 的时代，整个中国都是高度政治化的，然后在 CR 中达到高峰。Mao 的思想在很大程度上都是在发动广大人民群众，那个时候每个人都谈政治，甚至可以说是『不得不谈论政治』，甚至很多知识分子和技术人员，都要将日常生活或者科研的时间抽出来一部分用来应付政治。
之后的事情更像是一些矫枉过正，或者说对那个年代的事情避而不谈。80 年代的改革派为了更好地发展经济，试图将政治这种事情从日常生活中消除，希望人们能把更多的精力放在私人生活（促进消费和商品化）和研究自己的专业技能（促进现代化）上来。
但现在的问题是，之前我们破坏掉了代表着封建乡绅与农民二维对立的儒家思想，换成了马列主义毛泽东思想，但 80 年后他们又被小心翼翼地替换成了有利于市场经济的某种意识形态，外加上一些外来的思想，其实这几代人对于『这个社会』是很迷惑的，再加上大环境不鼓励，那么还不如冷漠一点好。</description></item></channel></rss>